<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <array name="icon">
        <item>@drawable/ic_action_weight</item>
        <item>@drawable/ic_action_symp</item>
        <item>@drawable/ic_action_pill</item>
        <item>@drawable/ic_action_diary</item>
        <item>@drawable/ic_action_kick</item>
        <item>@drawable/ic_action_visit</item>
        <item>@drawable/ic_action_report</item>
        <item>@drawable/ic_action_names</item>
        <item>@drawable/ic_action_bag</item>
    </array>
    <string-array name="menu">
        <item>Вес</item>
        <item>Отчет</item>
        <item>Имена</item>
        <item>Список в роддом</item>
        <item>Счетчик ударов</item>
        <item>Настройки</item>
    </string-array>
    <string-array name="arraymenu">
        <item>Профиль</item>
        <item>Вес</item>
        <item>Симптомы</item>
        <item>Лекарства</item>
        <item>Заметка</item>
        <item>@string/kickcounter</item>
        <item>Визит к доктору</item>
        <item>Отчет</item>
        <item>Имена</item>
        <item>Список в роддом</item>
    </string-array>
    <string-array name="Lit">
        <item>А</item>
        <item>Б</item>
        <item>В</item>
        <item>Г</item>
        <item>Д</item>
        <item>Е</item>
        <item>Ж</item>
        <item>З</item>
        <item>И</item>
        <item>К</item>
        <item>Л</item>
        <item>М</item>
        <item>Н</item>
        <item>О</item>
        <item>П</item>
        <item>Р</item>
        <item>С</item>
        <item>Т</item>
        <item>У</item>
        <item>Ф</item>
        <item>Х</item>
        <item>Э</item>
        <item>Ю</item>
        <item>Я</item>
    </string-array>
    <string-array name="Lit2">
        <item>a</item>
        <item>b</item>
        <item>v</item>
        <item>g</item>
        <item>d</item>
        <item>e</item>
        <item>zj</item>
        <item>z</item>
        <item>i</item>
        <item>k</item>
        <item>l</item>
        <item>m</item>
        <item>n</item>
        <item>o</item>
        <item>p</item>
        <item>r</item>
        <item>s</item>
        <item>t</item>
        <item>y</item>
        <item>f</item>
        <item>x</item>
        <item>te</item>
        <item>u</item>
        <item>ya</item>
    </string-array>
    <string-array name="Event">
        <item>Посещение врача</item>
        <item>Тест на беременность</item>
        <item>Анализ крови на СПИД</item>
        <item>Анализ крови на сифилис</item>
        <item>Анализ крови на гепатит</item>
        <item>Анализ крови на группу крови и резус-фактор</item>
        <item>Общий анализ крови</item>
        <item>Биохимический анализ крови</item>
        <item>Общий анализ мочи</item>
        <item>Скрининг УЗИ</item>
        <item>Скрининг Биохимический анализ крови</item>
        <item>Биопсия хориона</item>
        <item>Амниоцентез</item>
        <item>Кордоцентез</item>
        <item>Допплерография</item>
    </string-array>
    <string-array name="Symp">
        <item>Аппетит</item>
        <item>Бессонница</item>
        <item>Боли в горле</item>
        <item>Боли в суставах/мышцах</item>
        <item>Боли в плечах</item>
        <item>Боли в спине</item>
        <item>Боли в теле</item>
        <item>Боль в груди</item>
        <item>Боль в животе</item>
        <item>Боль внизу живота</item>
        <item>Боль или дискомфорт при мочеиспускании</item>
        <item>Вздутие живота</item>
        <item>Головные боли</item>
        <item>Головокружение</item>
        <item>Диарея</item>
        <item>Жжение или зуд в области половых органов</item>
        <item>Запор</item>
        <item>Колики</item>
        <item>Кровяные выделения/кровотечения</item>
        <item>Лихорадка</item>
        <item>Мигрень</item>
        <item>Неприятные ощущения или боль во время полового акта</item>
        <item>Ночная потливость</item>
        <item>Озноб</item>
        <item>Расстройство желудка</item>
        <item>Сонливость</item>
        <item>Тошнота/рвота</item>
        <item>Угревая сыпь</item>
        <item>Частое мочеиспускание</item>
        <item>Чувствительность груди</item>
    </string-array>
    <string-array name="ArrayRes">
        <item>Вступление</item>
        <item>Плацента</item>
        <item>Здоровое питание - что это значит?</item>
        <item>Пищевые группы</item>
        <item>Как насчет поливитаминных препаратов?</item>
        <item>Как насчет жидкостей?</item>
        <item>Некоторые вещества могут повредить вашему ребенку</item>
        <item>Сколько веса вы прибавите за время беременности?</item>
        <item>Как бороться с проблемами, связанными с приемом пищи во время беременности</item>
        <item>Советы по успешному грудному вскармливанию</item>
        <item>Здоровое питание женщины во время грудного вскармливания</item>
        <item>Советы относительно приготовления пищи и пищевой гигиены</item>
    </string-array>
    <string-array name="Pill">
        <item>Поливитамины</item>
        <item>Фолиевая кислота</item>
        <item>Йодомарин</item>
        <item>Магний</item>
        <item>Витамин В6</item>
        <item>Витамин Е</item>
        <item>Препараты железа</item>
        <item>Антибиотики</item>
    </string-array>
    <string-array name="ArrayList">
        <item>Обменная карта</item>
        <item>Паспорт</item>
        <item>Трусики одноразовые (5 шт.)</item>
        <item>Жидкое мыло для мытья рук - 1 флакон</item>
        <item>Гигиенические прокладки - 2 упаковки</item>
        <item>Гигиенические салфетки влажные - 1 упаковка</item>
        <item>Одноразовые пеленки для мамы - 1 упаковка (5 шт.)</item>
        <item>Туалетная бумага двухслойная - 1 рулон</item>
        <item>Одноразовый бритвенный станок - 1 шт.</item>
        <item>Сменные прокладки для груди (прокладки в бюстгалтер) - 1 уп. (30 шт.)</item>
        <item>Крем для сосков Бепантен - 1 шт.</item>
        <item>Мусорные кульки - 1 упаковка</item>
        <item>Минеральная вода без газов - 2 бутылки по 0,5 литра</item>
        <item>Одноразовые перчатки стерильные - 5 пар</item>
        <item>Блокнот и ручка - 1 шт.</item>
        <item>Кипятильник или чайник.</item>
        <item>Чай</item>
        <item>Полотенце одноразые для рук для медперсонала - 1шт.</item>
        <item>Полотенце для лица - 1шт.</item>
        <item>Полотенце для душа - 1шт.</item>
        <item>Расчёска - 1 шт.</item>
        <item>Шампунь и гель для душа - 1 шт.</item>
        <item>Зубная паста и зубная щетка - 1 шт.</item>
        <item>Носки для мамы</item>
        <item>Чашка - 1 шт.</item>
        <item>Халат- 1-2 шт.</item>
        <item>Ночная рубашка -2шт.</item>
        <item>Тапочки моющиеся - 1 шт.</item>
        <item>Костюм для мужа на партнерские роды (халат, бахилы, шапочка</item>
        <item>Подгузники Newborn 3-6 кг Pampers или Huggies - 1 упаковка</item>
        <item>Влажные салфетки Pampers или Huggies - 1 упаковка (72 шт.)</item>
        <item>Одноразовые пеленки 60х60 - 1 упаковка (5 шт.)</item>
        <item>Носочки малышу - 2 пары</item>
        <item>Детское мыло - 1 шт.</item>
        <item>Детский крем для ухода за кожей малыша (под подгузник) - 1 шт.</item>
        <item>Ватные палочки - 1 упаковка</item>
        <item>Ватные диски - 1 упаковка</item>
        <item>Пустышка - 1 шт.</item>
        <item>Зеленка, перекись водорода - 1шт</item>
        <item>Вата и бинт - 1 шт.</item>
        <item>Термометр электронный - 1 шт.</item>
        <item>Царапки (тоненькие варежки) - 2 пары</item>
        <item>Пеленки фланелевые - 3 штук</item>
        <item>Пеленки ситцевые - 2 штук</item>
        <item>Шапочка для младенцев - 2 штуки</item>
        <item>Ползунки (100% хлопок) - 3 штуки (56-62 размер)</item>
        <item>Распашонки-рубашечки (100% хлопок) - 3 штуки</item>
        <item>Человечек (100% хлопок) - 2 шт.</item>
        <item>Бодики (100% хлопок) - 2 штуки</item>
    </string-array>
    <string-array name="ArrayBaby">
        <item>На данном этапе ваш малыш - это в большей степени идея, чем реальный организм. Сейчас в яичниках зреют порядка 300 тыс. яйцеклеток, одна из которых, слившись с мужским началом, и станет впоследствии вашим ребенком.</item>
        <item>Яйцеклетка имеет форму шара, диаметр ее 120—150 мкм. Яйцеклетка способна к оплодотворению в течение суток. Если оплодотворение за это время не произошло, яйцеклетка погибает. Таким образом конец второй — начало третьей недели менструального цикла — наиболее вероятный период зачатия ребенка.</item>
        <item>В момент оплодотворения определяется пол будущего ребенка, цвет глаз и волос, и все то, что зависит от конкретного набора хромосом. С самого начала оплодотворенная яйцеклетка содержит в себе полный генетический набор: двадцать три хромосомы от матери и двадцать три хромосомы от отца. Иногда двумя сперматозоидами оплодотворяются две яйцеклетки, что приводит к появлению на свет двуяйцовых близнецов. Реже одна яйцеклетка оплодотворяется одним сперматозоидом, а затем делится на две части, в результате чего рождаются однояйцовые близнецы. Во время четырехдневного путешествия по фаллопиевой трубе на расстояние в четыре дюйма оплодотворенная яйцеклетка делится, и к тому времени, как этот будущий ребенок добирается до матки, он состоит по крайней мере из шестнадцати клеток. В первые восемь недель своей жизни эти клетки называются «эмбрионом», но большинство матерей предпочитают термин «ребенок».</item>
        <item>На седьмой день эмбрион находит подходящее место и имплантируется в слизистую оболочку матки, обычно в верхней трети или ближе к верхней части своего нового дома. Когда зародыш внедряется в пронизанную кровеносными сосудами слизистую оболочку, возможно выделение нескольких капель крови. Этот увеличивающийся росток новой жизни, который получил название «бластоцит», начинает организовываться в группы клеток, в каждой из которых насчитывается несколько сотен. Некоторые из этих клеток укрепляются в рыхлой слизистой оболочке матки, другие собираются в группы, каждую из которых ждет своя судьба. Матка, реагируя на присутствие эмбриона, начинает формировать зачаток плаценты, которая передает питательные вещества из крови матери развивающемуся ребенку и удаляет продукты жизнедеятельности плода. По мере своего развития плацента начинает вырабатывать гормон ХГЧ (хорионический гонадотропин человека), который укрепляет слизистую оболочку матки и стимулирует рост эмбриона, поддерживая высокие уровни эстрогена и прогестерона. С развитием плаценты ХГЧ попадает в кровь матери.</item>
        <item>На пятой неделе зародыш претерпевает значительные изменения. Во-первых, меняется его форма - теперь малыш уже не похож на плоский диск, а больше напоминает цилиндр длиной 1,5 - 2,5 мм. В течение этой недели появятся зачатки печени и поджелудочной железы. Начинается закладка верхних дыхательных путей - гортани и трахеи. За это время одна единственная клетка превращается в несколько миллионов клеток, которые начинают дифференцироваться в три типа: клетки, которые превратятся в нервную систему, кожу и волосы; клетки, из которых сформируется желудочно-кишечный тракт; клетки, которые дадут начало системе кровообращения, мочеполовой системе и скелетно-мышечной системе. К концу этой недели у плода начинает биться рудиментарное сердце, имеющее форму трубки, а также циркулировать кровь.</item>
        <item>За эту неделю ребенок вырастает до размеров рисового зернышка и принимает изогнутую форму. Появляется пуповина с тремя отдельными кровеносными сосудами. На внешней границе крошечного тела ребенка формируется ткань, из которой впоследствии разовьется позвоночник. От тела отделяются крошечные отростки, которые должны превратиться в руки и ноги. Похожее на мяч сердце делится на две половинки и начинает качать кровь в почти сформировавшиеся главные кровеносные сосуды. Маленькие пятнышки на голове ребенка указывают места, в которых будут формироваться глаза. Развиваются полушария головного мозга и зачаток спинного мозга ребенка. Появляются рудименты таких органов, как трахея, пищевод, желудок, мозг, рот, печень, желчный пузырь, щитовидная железа и мочевой пузырь.</item>
        <item>На седьмой неделе беременности плод (а вернее пока эмбрион) достигает размеров до 9 миллиметров. Появляются точки, которые затем должны превратиться в глаза, уши, нос и рот. От туловища, подобно крошечным почкам, начинают отделяться руки и ноги, а на похожих на ласты руках появляются зачатки пальцев.Мышечная и нервная системы развиваются. Формируется костный мозг будущего малыша. Становятся более четко выражены части лица: маленькие выпуклости для глаз, одно отверстие для рта и носика, два ушных выступа. Начинает формироваться тонкая кишка и грудина. Развивается головной мозг.</item>
        <item>На 8 неделе беременности зачатки различных органов закладываются на своих местах. Заканчивается эмбриональный период, а значит, эмбрион уже можно назвать плодом. Размер плода от макушки до копчика составляет 14-20 мм, а вес - 2-3 грамма. Специальное ультразвуковое обследование позволяет подсчитать частоту сердечных сокращений плода — от 140 до 150 ударов в минуту, то есть в два раза выше, чем у матери. Руки удлиняются, появляется локтевой сустав, становятся различимыми пальцы. От зачатка ноги отделяется ступня, и обозначаются пальцы ног. Наклоненная вперед голова выглядит непропорционально большой по сравнению с остальным телом. Начинают формироваться веки, а в крошечных глазах уже имеются хрусталик, зрачок, роговица и пигментированная радужная оболочка. Становится виден кончик носа. Желудок опускается и становится на свое место в брюшной полости. Мышцы желудка насыщаются нервными элементами, которые нужны для правильного прохождения пищи.</item>
        <item>Веки почти прикрывают глаза, и начинают проступать ушные раковины. Голова постепенно выпрямляется. Нервные клетки головного мозга разветвляются и вступают в соприкосновение друг с другом, формируя зачаточные проводящие пути. Через прозрачный череп видны доли мозжечка. По подсчетам ученых, у плода каждую минуту появляется сто тысяч новых нервных клеток. На 9-ой неделе беременности заметно растет печень, окончательно формируются почки, и моча уже выбрасывается в амниотическую жидкость. Видны локоть, запястье и коленный сустав; сформировались пальцы ног, а пальцы на руках стали длиннее. Длина плода составляет 13-15 миллиметров.</item>
        <item>С десятой недели Ваш малыш начинает официально именоваться плодом. Многое уже позади. Например, грозный диагноз «угроза прерывания беременности», который чаще всего ставится на 2-3 неделе эмбрионального развития, когда плодное яйцо имплантируется в слизистую оболочку матки или на 9-12 неделе, когда идет формирование плаценты. Как правило, в конце 10 недели опасность отступает. Склоненная голова и скрюченное тело выпрямляются еще больше. Уже сформировались все органы ребенка. Сердце теперь разделено на четыре камеры. Полностью сформировались ладони и ступни вместе с пальцами рук и ног. На 10-ой неделе, наконец, исчезает «хвост», появляются отдельные части наружных половых органов. Весит ребенок около 4 граммов, длина его составляет 27-35 миллиметров. Касаясь стенки матки ребенок может отталкиваться, хотя женщина, конечно, этого не почувствует.</item>
        <item>Растем! Вес малыша уже около 7 граммов. Видны основные суставы: плечо, локоть, запястье, колено и голеностоп. Рот, нос и ноздри стали более отчетливыми, сформировались все структуры глаза. Внешний вид плода все еще необычен: руки выглядят более длинными, чем ноги (поскольку и развиваются быстрее). Начинают проступать наружные половые органы, но еще невозможно определить, мальчик это или девочка. Растущий ребенок, которого раньше называли «эмбрионом», теперь получает название «плода» (в переводе с латыни — «юный») и выглядит уже как крошечное человеческое существо.</item>
        <item>Печень вашего малыша уже начинает вырабатывать желчь (вещество, которое впоследствии пригодится для переваривания пищевых жиров). Кишечник тоже пробует свои силы - на этой неделе в нем появляются периодические сокращения. Продолжается развитие головного мозга. Сейчас он очень похож на головной мозг взрослого, но только в миниатюре. Вес Вашего малыша составляет примерно 13 - 14 граммов, а общая длина - 9 см! Начинают формироваться зубы ребенка. В крови плода уже присутствуют эритроциты и начинают вырабатываться белые кровяные тельца – лейкоциты, отвечающие в будущем за защиту организма.</item>
        <item>У будущего ребенка уже сформировались все пищеварительные органы. В действие вступают желудок, кишечник и желчный пузырь (хотя по-настоящему они начнут работать только после рождения). В кишечнике появляется меконий, первородный кал черно-зеленого цвета, состоящий в основном из желчи. За первый триместр в организме будущего ребенка успели появиться основные органы и системы. Закладка «основ» завершилась – теперь нужно расти и развиваться. За все это время будущий ребенок вырос до 10 см в длину и стал весить 15–25 г.</item>
        <item>Органы и системы, сформировавшиеся в I триместре, продолжают развиваться. Будущий ребенок учится ходить в туалет «по-маленькому» – в дело вступают его почки и мочеточники. Теперь они начинают выделять мочу, которая поступает в околоплодные воды. Костный мозг начинает вырабатывать кровяные клетки, печень – желчь, поджелудочная железа – инсулин. Хотя малыш уже очень активен с 14-й недели (сворачивается, вытягивается, икает и зевает), вы сможете ощутить эти движения самое раннее с 16-й недели. Длина плода теперь - 12,5 см.</item>
        <item>Головка непропорционально велика по сравнению с телом. Обозначилась шея. Развивается головной мозг. На нем появились борозды и извилины, и он стал похож на грецкий орех. Начинают работать и органы эндокринной системы, производящие гормоны: надпочечники и вилочковая железа. Будущий ребенок уже может сосать палец. Сердце бьется в 2 раза быстрее, чем ваше. Кожа еще очень тонка, а по цвету - ближе к красной, чем к розовой.</item>
        <item>Будущий ребенок начинает улыбаться, когда ему хорошо. У него появляются первые волоски, ресницы и брови. Тело и лицо покрыты нежным пушком (лануго). Кожа малютки очень тонка, через нее просвечивают кровеносные сосуды. На пальчиках уже свой неповторимый рисунок. Образовались суставы рук и ног, началось затвердение костей. Начинают работать почки. У будущего ребенка уже сформировались половые органы. Слух будущего ребенка достаточно развит, и он уже слышит ваш голос и пение. Если это – не первый ребенок, то вы уже можете ощутить его первое движение. Длина: ~16 см, вес: ~135 г.</item>
        <item>Начинают свою работу органы эндокринной системы – поджелудочная и щитовидная железы, гипофиз. Ребенок уже может реагировать на громкие шумы, возникающие неподалеку от вас. А это значит, что на данном этапе беременности пришло время активного эстетического развития Вашего малыша. Масса плода на семнадцатой неделе - приблизительно 140 граммов.</item>
        <item>Продолжается укрепление костей плода. Сформированы фаланги пальцев рук и ног. Будущий ребенок становится более активным. Время от времени он отталкивается от одной стенки матки и плывет к другой. Общая длина малыша - уже 20,5 см! Его вес - почти 200 граммов.</item>
        <item>Будущий ребенок уже умеет выражать разные эмоции. Сейчас он может не только улыбаться и жмуриться от удовольствия, но и опускать уголки губ, если он недоволен. Продолжает развиваться головной мозг. Теперь формируются органы, отвечающие за чувство равновесия – вестибулярный аппарат. Ножки пропорциональны остальным частям тела. На голове появились волосы. Внутри челюстей формируются зубы. Малыш превращается в правшу или левшу. Рост продолжается. На этой неделе плод весит уже около 230 граммов. Если у Вас девочка, то она уже имеет примитивные яйцеклетки в своих яичниках. По сути дела, это Ваши будущие внуки и внучки! Малыш становится достаточно большим и сильным, чтобы его движения были заметны будущей маме.</item>
        <item>Начинается закладка коренных зубов. Ребенок уже различает утро, день и ночь и начинает проявлять активность в определенное время суток. Он уже умеет сосать пальчик и глотать околоплодные воды, играть пуповиной. У крохи чуть-чуть приоткрываются глаза. Будущий ребенок очень активен. Он может реагировать на внешние звуки. На коже ребенка появляется первородная смазка – белое жировидное вещество, защищающее кожу плода в матке. У будущего малыша заканчивается формирование иммунной системы. Теперь различить звук сердечка можно с помощью слушательной трубки – стетоскопа. Длина малыша ~ 25 см, вес ~ 340 г.</item>
        <item>С каждым днем кроха становится все симпатичнее. Под кожей появляется жирок, и ребенок понемногу становится «кругленьким». Приобретение последних недель – ушки. Они наконец достигли правильной формы и увеличились в размерах. Малыш регулярно пьет околоплодные воды (это ему нужно для гидратации и питания) и мочится. Жидкость очищается и обновляется каждые 3 часа. В этот период у малыша поистине олимпийские темпы развития костей и мышц, для чего требуется много кальция. У малыша еще достаточно места для выполнения сложных акробатических трюков. За день он может несколько раз сменить свое положение в матке. Это нормально, до родов еще достаточно времени, чтобы оказаться в головном предлежании.</item>
        <item>Легкие уже достаточно сформировались и теперь пробуют «тренироваться». Они совершают движения, похожие на дыхание, хотя кислород малыш по-прежнему получает через плаценту. Пока кроха находится в животе у мамы, его легкие заполнены особой фетальной жидкостью, которая «выдавливается» при рождении. Плод продолжает расти и готовить себя к жизни вне матки. На 22 неделе беременности есть приобретение - появились брови! Вес плода - примерно 420 граммов, а длина - 27,5 сантиметров.</item>
        <item>Нервная система ребенка работает исправно. Доказательством служит то, как быстро он реагирует на внешнее раздражение. Например, если осветить живот мамы яркой лампой, кроха беспокойно задвигает руками и ногами. В коже образуются потовые железы. К этому сроку органы чувств практически сформированы. Развивается слух и зрение. На двадцать третьей неделе малыш слышит, как бьется сердце мамы, голоса, музыку. Восприятие различных звуков связано с раздражением слуховых нервов, что вызывает более интенсивное развитие участков мозга, которые отвечают за речь и музыкальный слух. Если на живот падает яркий свет, то ребенок крепко зажмуривает веки и пытается отвернуться от него. Если мама видит что-то красивое и испытывает положительные эмоции, у нее вырабатываются гормоны удовольствия, которые передаются малышу.</item>
        <item>Кроха подрастает и ведет себя активнее. У малыша хорошо развиты мышцы рук и ног, и он регулярно проверяет их силу. Периоды активности, когда вы чувствуете его движения, чередуются с периодами полного покоя. Он может толкаться, переворачиваться, умеет сжимать кулачок. Малютка может кашлять и икать; это ощущается как легкое постукивание внутри вас. Его глаза еще закрыты веками. Плод уже слышит ваш голос и музыку. Если мелодии ему нравятся, он сообщает вам об этом своими движениями. От резких звуков он вздрагивает. Он хорошо различает по голосу настроение – для него важно, грустный или веселый голос у мамы, волнуется она или радуется. Гормоны, которые несут отрицательный заряд, способны ухудшить самочувствие малыша. Будущий ребенок хмурится, щурит глазки, надувает щечки, открывает ротик. Но большую часть времени – 16–20 часов в сутки – он проводит во сне. Все системы внутренних органов находятся на своих местах, и малыш окончательно приобретает человеческие черты. Теперь он переходит к выполнению своей первоочередной задачи на последних сроках беременности – набору веса. На двадцать четвертой неделе беременности плод все больше становится похож на новорожденного.</item>
        <item>Несмотря на то, что в двадцать пять недель малыш еще весит в 5-6 раз меньше, чем доношенный ребенок у него уже есть шансы на выживание в случае преждевременных родов. Его легкие развиваются. Ребенок продолжает учиться дышать, вдыхая амниотическую жидкость. Продолжают формироваться легочные сосуды и альвеолярные мешочки, которые будут обеспечивать газообмен. Начинается выработка субстанции, предохраняющая мешочки от слипания – сурфактанта (аббревиатура от англ. surface active agents – поверхностно-активные вещества). Дыхательные движения, которые совершает малыш, могут сопровождаться икотой. В таком случае мама ощущает несильные ритмичные спазмы. Икота может продолжаться до 20 минут и даже дольше, не причиняя особого дискомфорта для малыша. Кожа плода продолжает расправляться, становится упругой и более светлой. Накапливающийся в подкожной клетчатке бурый жир придает щечкам округлость, на ручках и ножках, под ягодицами появляются складочки. На 25-й неделе беременности длина плода достигает 32 см, вес увеличивается до 700 г.</item>
        <item>Теперь малыш может распознавать некоторые вкусы и запахи. Если мама съедает что-то неподходящее и вкус околоплодных вод становится горьким, будущий ребенок проявляет недовольство. Плод хорошо слышит, причем, низкие звуки он различает лучше, чем высокие. Тяжелая музыка вызывает выраженное беспокойство, а крик, звуки города, шум – пугают его. Самым милым для ребенка звуком даже после рождения, остается звук биения материнского сердца. На 26-й неделе закладываются зачатки постоянных зубов. На 26-й неделе беременности плод продолжает активно набирать массу, к завершению этого срока вес составит более 800 г. Присутствие собственного гормона роста приводит к быстрому увеличению длины плода. В конце недели она достигнет 33-х см.</item>
        <item>Будущий ребенок растет и хорошеет. У него начинают разглаживаться морщинки, ручки и ножки округляются. Цвет кожи пока остается красноватым. На этой неделе длина плода достигает 34-х см, масса его тела увеличивается до 1-го кг. Плод внешне похож на новорожденного, все части тела развиты пропорционально, лицо полностью сформировано, есть брови, ресницы, волосы. Ребенок периодически открывает глаза, поворачивается к свету, «прислушивается» к внешним звукам. Он совершает сосательные движения, активно двигает руками и ногами. Заглатывание околоплодных вод сопровождается икотой, которую будущая мать ощущает, как легкие, частые толчки. Плод «дышит» около 40-а раз в минуту, частота биения его сердца составляет 140-150 ударов в минуту.</item>
        <item>Теперь будущий ребенок пользуется всем набором чувств (зрением, слухом, вкусом, осязанием) и начинает узнавать голос мамы. Глаза открываются. Малыш чувствует боль, он реагирует почти так же, как доношенный ребенок. Вкусовых сосочков у него на языке сейчас даже больше, чем будет при рождении. Благодаря этому он различает очень тонкие оттенки вкуса. Легкие полностью не сформированы. Вы можете рукой ощутить движение ребенка и даже увидеть, как проступают очертания его тельца, когда малыш ворочается. Плод продолжает активно расти и развиваться. Черты его личика становятся более мягкими, щеки округляются, на руках и ногах уже появляются первые перетяжки. На 28-й неделе беременности длина плода составляет 35 см, вес уже немного превышает 1 кг. Ребенок, рожденный на 28-й неделе беременности, уже имеет возможность дышать самостоятельно. Однако несовершенство терморегуляции и других функций организма обусловливает необходимость специального ухода.</item>
        <item>В оставшиеся до появления на свет недели ему предстоит подрасти, а его органам и системам – полностью подготовиться к жизни вне мамы. Сейчас у будущего ребенка развиваются мышцы, но рождаться ему еще рано, так как его легкие пока до конца не созрели. На УЗИ можно увидеть, что малыш улыбается, сосет пальчик, почесывает себя за ухом и даже «дразнится», высовывая язык. Кожные покровы плода начинают терять пушковый покров. Лануго исчезает вначале на выступающих частях тела – на плечиках, верхней части спинки, пояснице. В этих местах уменьшается и количество первородной смазки. Она остается, в основном, в области естественных складок, и на передней части туловища. Растущему плоду все сложнее помещаться внутри матки, теснота ограничивает его движения. И хотя они все еще достаточно активны, но все же уже не так хаотичны и размашисты. Вероятность полных переворотов снижается с каждым днем. На 29-й неделе беременности длина плода составляет 36 см, его масса – 1200 г.</item>
        <item>Вы можете почувствовать, как малыш вздрагивает при громких звуках. Его глаза уже полностью сформированы. У будущего ребенка образуется подкожно-жировая клетчатка, благодаря чему ручки и ножки становятся пухленькими. Его иммунная система готовится к работе: малыш начинает получать от мамы иммуноглобулины и интенсивно вырабатывать антитела, которые защитят его от болезней в первые месяцы после рождения. На тридцатой неделе беременности длина плода составляет примерно 37 см, вес достигает 1300 г. Активный рост и стесненные условия внутри матки существенно ограничивают движения плода, которые становятся более спокойными, но при этом сохраняют свою регулярность и частоту.</item>
        <item>В это время усложняется строение центральной нервной системы, увеличивается количество сосудов. За счет увеличения количества клеток и совершенствования структуры продолжает увеличиваться масса внутренних органов. Поджелудочная железа уже в состоянии полностью обеспечить плод инсулином. Растет печень, почки, сердце, легкие и другие органы. На тридцать первой неделе беременности начинается активный рост плода. В последующие недели он будет прибавлять по 180-200 граммов. А пока, к концу 31-й недели гестации, его вес составит 1400-1600 г.</item>
        <item>На 32-й неделе беременности плод продолжает активно расти. Малыш стал похож на новорожденного. Теперь ему осталось только немного прибавить в весе. Кожа плода приобретает светлый розовый оттенок. Лануго практически исчезает, первородная смазка смывается и остается только в естественных складочках тела. Волосы на голове становятся более толстыми, но по-прежнему сохраняют свою мягкость и остаются редкими. Малыш уже различает свет и темноту. По-прежнему все питательные вещества плод получает от матери через плаценту. При недостаточности маточно-плацентарного кровообращения, вызванного преждевременным старением плаценты, запустеванием ее сосудов, отложением в ней солей кальция, нарушением доставки к плоду питательных веществ и кислорода развивается фето-плацентарная недостаточность, чреватая гипотрофией плода. Ребенок начинает отставать в росте, задерживается его развитие, нарушается работа внутренних органов и систем. Но пока все нормально, и плацента полностью выполняет возложенные на нее функции, длина тела плода становится 40-42 см, его масса увеличивается до 1800 и более граммов.</item>
        <item>Малыш обычно переворачивается вниз головой и в ближайшие 6 недель может спуститься в матку. В этой позиции ребенок не только готовится к появлению на свет, но и получает больший приток крови к головному мозгу. К концу 33-й недели длина плода составляет 44 см, масса – 2000 г. Толщина плаценты должна быть около 33,04 мм. Зрелость плода такова, что если ему придется родиться раньше срока, он вполне в состоянии будет выжить при достаточном уходе, и даже не нуждается в специальных мероприятиях по налаживанию дыхания и питания. Единственное, с чем не в состоянии справиться ребенок, рожденный в сроке 33-х недель – это самостоятельное поддержание постоянной температуры тела, ведь развитие подкожной клетчатки еще недостаточное.</item>
        <item>На 34-й неделе развития плод уже похож на новорожденного. Его длина составляет 45 см, а масса 2100 – 2200 г. Диаметр головки увеличивается до 84,0 мм, поперечник грудной клетки – до 87,3 мм, а животика – до 90,0 мм. Движения плода становятся все более ограниченными, но именно в этот период наиболее важно следить за их частотой. В норме женщина должна ощущать 1 шевеление за 10 минут. Увеличение активности плода или ее уменьшение свидетельствуют о его внутриутробном страдании и могут быть признаком фето-плацентарной недостаточности.</item>
        <item>Плод полностью сформирован. В подкожной жировой клетчатке продолжает откладываться жир. Кожа стала розовой. На пальцах рук и ног выросли нежные ноготки. Лануго сохраняется только в области естественных складочек тела. Уже хорошо заметны складочки в области суставов на ручках и ножках, под ягодицами, вокруг шейки. У мальчика четко обозначились яички. Все органы плода уже практически готовы к осуществлению своих функций. В кишечнике к 35-й неделе скопилось некоторое количество первородного кала – мекония. К концу этой недели, длина тела ребенка от макушки до пяточек будет составлять около 46-ти см, вес – 2300-2700 г. Н 36</item>
        <item>К 36-ти неделям беременности плод накопил достаточное количество подкожного жира и теперь уже выглядит довольно упитанным. Кожа стала розовой и бархатистой. Она практически лишена пушковых волос и лишь местами покрыта жирной первородной смазкой. Волосики на голове стали немного длиннее, хорошо заметны брови и ресницы. В его печени накапливается железо, которое будет помогать кроветворению в первый год после рождения. Вас все еще могут беспокоить такие неприятные проявления беременности, как спазмы мышц рук и ног, тяжесть в пояснице, боль в лобке и бедренных суставах. Если это первые роды, головка малыша может уже опуститься в область таза. На 36-й неделе беременности длина плода составляет 47 см, вес в среднем 2800 г.</item>
        <item>Практически исчез первичный пушок. Первородная смазка либо покрывает все тело, либо осталась только в складках кожи. В кишечнике скапливается меконий, первичный кал. У мальчиков в этот период яички спускаются в мошонку. На тридцать седьмой неделе беременности плод продолжает активно прибавлять в весе и к концу этого срока его масса достигает 2900-3000 г. Длина плода составляет в среднем 48-49см. Ребенок уже полностью готов к появлению на свет. Кости плода достаточно прочны, продолжаются процессы окостенения эпифизов костей, ребер, костей черепа. Кости черепа дольше всех сохраняют свою податливость, благодаря чему головка плода способна изменять свою форму и приспосабливаться к родовым путям матери, сохраняя при этом в целости головной мозг ребенка. Если это ваш первый ребенок, то он, скорее всего, уже займет «исходное положение», перевернувшись головой вниз. Нерастянутые пока мышцы матки будут удерживать его «на старте», не позволяя никаких вольностей. А вот будущему братику или сестричке вашего первенца такой строгий мышечный контроль не грозит. Поэтому младшие ребятишки нередко вертятся в мамином животике чуть ли не до самого «часа Х».</item>
        <item>К концу 38-й недели беременности «рост» плода составляет в среднем 50-51 см, а вес примерно 3000 – 3200 г. Внешне ваш малыш уже выглядит так же, как и новорожденный ребенок. Он уже готовится к процессу родов. Тридцать восьмая неделя вполне может быть заключительным сроком беременности. Рожденный на 38-й неделе ребенок уже считается доношенным.</item>
        <item>Ребенок полностью готов к появлению на свет. Предлежащая часть, будь то головка или тазовый конец, опускается в полость таза и уже до родов не меняет своего положения. На 39-й неделе беременности длина плода составляет в среднем 51-52см, его вес примерно равен 3500 г. Плацента уже перестает справляться со своими функциями, все больше истончается и обескровливается, в ней замедляются обменные процессы.</item>
        <item>Сороковая неделя должна завершать беременность. Ребенок уже готов появиться на свет и считает дни и часы до этого события.</item>
    </string-array>
    <string-array name="ArrayBody">
        <item>Первая неделя беременности. По сути, это еще не беременность, поскольку у вас - очередное менструальное кровотечение. Но началом беременности принято считать не сам момент зачатия, а первый день менструального цикла, предшествующего наступлению беременности. Почему же так? Дело в том, что женский организм способен к зачатию в середине менструального цикла, примерно на 12-14 день с момента начала последних месячных. Но с началом менструации тело активно начинает готовить репродуктивную систему к беременности, организм начинает готовиться к возможному материнству. Уже сейчас ваша центральная нервная система активно перестраивает гормональный фон. Цель перестройки - постепенно подготовить одну из ваших яйцеклеток к оплодотворению. На это уходит в среднем около двух недель. Таким образом, ваш ребенок еще и не эмбрион вовсе, да и вы пока не беременны.</item>
        <item>На второй неделе будущей (пока еще) беременности происходят процессы, подготавливающие организм женщины к зачатию. Среди тысяч яйцеклеток уже можно выделить лидера. Это чаще всего одна-единственная яйцеклетка, располагающаяся в особом, заполненном жидкостью пузырьке (его называют граафовым). Идет подготовка к овуляции (так называется процесс разрыва граафова пузырька и выход яйцеклетки в брюшную полость). После этого яйцеклетка обычно попадает в маточную трубу, где и становится возможной ее встреча со сперматозоидом. А на месте бывшего граафова пузырька появляется специальное образование - желтое тело, которое необходимо для гормональной поддержки беременности. Скорее всего, овуляция произойдет у Вас на следующей неделе (менее вероятно - что в самом конце этой недели). Узнать об этом можно, измеряя базальную температуру (т.е. температуру в прямой кишке).</item>
        <item>Сейчас решается самый главный вопрос - быть или не быть беременности? В начале третьей недели обычно происходит овуляция. На наличие овуляции указывают незначительное повышение базальной температуры тела, а также прозрачные слизистые выделения. Сейчас вы находитесь на пике фертильности, это лучшее время для зачатия! Как только сперматозоид проникает в яйцеклетку, происходит оплодотворение; обычно это случается в верхней части одной из фаллопиевых труб. Оплодотворение может произойти как через несколько минут после полового акта, так и в течение трех дней после него.</item>
        <item>Если у вас появились необъяснимая раздражительность, повышенная утомляемость, набухание молочных желез или непривычная чувствительность сосков - значит, желтое тело в яичнике работает, не покладая рук. Однако, надо заметить, что подобные изменения в самочувствии могут появиться и незадолго до очередной менструации. Так беременность это или нет? На четвертой неделе в вашем организме появляется новый гормон - хорионический гонадотропин. Обнаружить его в моче помогают специальные тест-системы. Купите в аптеке тест на беременность. Хотя следует отметить, что проводить этот тест лучше все-таки на следующей неделе, когда уровень хорионического гонадотропина станет повыше.</item>
        <item>К этому времени менструация уже пропущена. Женщина может подозревать, что беременна, а повышающийся уровень гормонов в крови вызывает симптомы, подтверждающие ее подозрения. К тем изменениям самочувствия, которые появились на прошлой неделе, могут добавиться новые: головные боли, учащенное мочеиспускание, сонливость, снижение аппетита, тошнота и даже рвота. Вы можете обнаружить у себя невесть откуда взявшуюся непреодолимую тягу к соленостям и маринадам.</item>
        <item>Возможно, сейчас вы замечаете повышенное чувство усталости, раздражительность. У многих женщин обостряется чувствительность к запахам. Грудь увеличивается и становится все более чувствительной. Гормоны беременности вызывают тошноту и все прелести утреннего недомогания. Возможны частые позывы в туалет. У некоторых женщин наблюдаются кожные высыпания или зуд, ломкость ногтей, выпадение волос, появление пигментных пятен и т.д. Не следует пугаться этих изменений, все это временное явление, «предусмотренное» природой для создания наилучших условий для развития будущего малыша.</item>
        <item>С этого момента ваше тело ежедневно будет напоминать вам о чуде, которое происходит внутри вас. Теперь уровень гормонов, необходимый для увеличения размеров матки и развития ребенка, вызывает эмоциональные и физические изменения, не поддающиеся сознательному контролю. Первым признаком, подтверждающим вашу беременность можно назвать потемневшие ореолы сосков. Тошнота и утреннее недомогание, которые, вероятно, появились еще в предыдущем месяце, сейчас могут достичь своего максимума. Приступы усталости, которые изредка накатывали на вас на первом месяце беременности, теперь могут смениться постоянной усталостью.</item>
        <item>Несмотря на то, что ваша беременность еще не заметна окружающим, вы, несомненно, уже чувствуете себя «в положении». Возможно, набрали вес или, напротив, потеряли пару килограмм. Если вы еще не были у врача-гинеколога, то это первое, что вы должны сделать на этой неделе. Позывы в туалет станут более частыми. Потребность в более частом мочеиспускании во время беременности означает, что вам нужно пить больше жидкости, чтобы избежать обезвоживания. Жажда — это нормальный сигнал, что вам и вашему ребенку нужно больше жидкости. Дополнительное количество воды, которое вы выпиваете, помогает почкам избавиться от продуктов жизнедеятельности ребенка.</item>
        <item>Сейчас вы начинаете чувствовать, что ваша талия увеличивается — даже если внешне это еще не заметно. Это абсолютно нормальное ощущение. Матка стала лишь чуть-чуть больше, но окружность живота может увеличиться из-за вздутия кишечника и прибавки в весе. По мере увеличения окружности талии необходимо внести изменения в одежду, а также по-другому взглянуть на свое тело.</item>
        <item>Уровень гормонов у вас в крови продолжает расти, и развивающийся ребенок все время напоминает о себе. Тошнота, рвота, изжога и запоры часто сохраняются, но обычно к концу месяца эти симптомы начинают ослабевать. Кроме этих ставших уже привычными симптомов, у вас могут появиться и другие ощущения. Вы можете испытывать дискомфорт в области таза, ваша грудь продолжает увеличиваться.</item>
        <item>Вы все еще можете чувствовать усталость и утреннее недомогание - у большинства будущих мам это проходит к 12-13 неделям. Многие женщины испытывают в это время перепады эмоций, сходные с таковыми в предменструальный период (раздражительность, беспокойство или необъяснимая тревожность, плаксивость). Изменения кровяного давления могут сопровождаться слабостью и головокружением, особенно при быстром изменении положения тела. Появляются видимые изменения на коже. Чаще всего это пигментные пятна, которые исчезают после родов. Ареолы сосков темнеют, на них становятся заметны бугорки Монтгомери, на вершинах которых открываются выводные протоки сальных желез.</item>
        <item>Для многих беременных эта неделя знаменует начало коренного перелома в самочувствии. К этому времени обычно многие испытывают некоторое облегчение. В это время плацента берет на себя ведущую роль в выработке гормонов, необходимых для поддержания беременности. К сожалению, у некоторых беременных проявления токсикоза могут сохраняться и дальше. Особенно, если беременность многоплодная. Сейчас вы можете обнаружить, что старая одежда вам уже не подходит. Вы начинаете осознавать, что ваша беременность – реальность. Риск выкидыша уменьшается. Теперь вы можете смело открыть свое положение родственникам, начальнику и коллегам.</item>
        <item>Первый триместр с его токсикозом остался позади. Впереди второй – «золотое время», когда гормональная буря уже позади, а предродовая усталость и тяжесть еще далеко за горизонтом. Появляются силы и желание работать, хочется отправиться в путешествие, переделать тысячу дел и поделиться своим счастьем со всем миром. Вероятно, вы поправились на 2–2,5 кг. Животик уже заметно округлился, грудь продолжает расти. Веснушки и родинки темнеют, а на животе от пупка к лобку возникает коричневая полоска, которая исчезнет только после рождения малыша. Сейчас малышу требуется большое количество кальция, поэтому не следует забывать о приеме специальных комплексов для беременных.</item>
        <item>Будущий малыш уже занимает всю полость матки; она поднимается выше, и живот выступает горкой. Теперь, когда матка уже достаточно увеличилась, во время очередных осмотров врач будет каждый раз измерять высоту ее дна и окружность живота. Тошнота должна окончательно пройти. Вы - на пороге периода расцвета беременности. Пришло время наслаждаться своей беременностью.</item>
        <item>Вы уже наверняка прибавили в весе 2–3 кг. Из-за дополнительного объема крови и слизи может возникнуть заложенность носа или носовое кровотечение. Но и здесь есть свой «плюс» – дополнительный приток крови к матке вызывает более частое и сильное сексуальное возбуждение. Вы можете обнаружить коричневатую линию, тянущуюся посредине живота, от лобка до пупка. Причина ее появления - отложение специального пигментного вещества, называемого меланином. Очередная проделка гормонов. Не переживайте - после родов эта линия исчезнет.</item>
        <item>К концу этой недели матка находится между пупком и лобком, а ее дно врач может прощупать через мышцы живота. В организме будущей мамы заканчивает формироваться плацента. На оставшееся время она станет для ребенка защитой от многих микробов и вредных веществ, а еще будет вырабатывать гормоны для его роста и развития. Приток крови к коже увеличивается, что благоприятно сказывается на вашей внешности. Позывы к мочеиспусканию становятся реже, чем в начале беременности. Возбудимость и раздражительность, которые вызывает гормональная перестройка, могут сохраняться. Сейчас возможны запоры.</item>
        <item>По мере того как мышцы матки растут и круглые связки, удерживающие ее, натягиваются все сильнее, будущая мама может чувствовать тянущую боль и напряжение в низу живота и в области паха. Ваш организм наращивает объем циркулирующей крови. Это нужно для того, чтобы обеспечить растущие потребности малыша в кислороде и питательных веществах. Не удивляйтесь, если в 17 недель беременности у Вас усилилось потооделение и влагалищная секреция.</item>
        <item>Сон и отдых лежа может уже доставлять Вам некоторые неудобства, поскольку Ваша матка продолжает расти и требует все больше и больше места в брюшной полости. Попробуйте найти оптимальное положение для отдыха и сна, подкладывая подушки и подушечки под ноги, грудную клетку и т.д. Если этот ребенок у вас не первый, то вы уже замечаете, как он шевелится!</item>
        <item>Ваше самочувствие улучшилось. Ваш аппетит может увеличиться. Живот начинает слегка округляться. Если Вы пока не чувствуете шевелений – ничего страшного. Продолжайте прислушиваться к себе и скоро Вы испытаете радость «первого шевеления».</item>
        <item>На 20 неделе беременности матка поднимается все выше и выше, Ваш живот уже может выступать вперед. Теперь это явление будет нарастать вместе со сроком беременности. К этому сроку большинство беременных уже чувствуют шевеления плода. Ребенок двигается почти все время, только некоторые движения не ощущаются мамой, а некоторые – настолько сильные, что их можно услышать. Наиболее активны шевеления ребенка ночью, во время вашего сна. Спокойное положение матери и свежая порция энергии могут активизировать его, поэтому, чтобы ощутить движения ребенка, стоит выпить стакан молока и лечь. Большинство мам испытывают эмоциональный подъем, ведь половина беременности уже благополучно миновала. Возможно, у вас уже сейчас появятся некоторые затруднения с дыханием, поскольку внутренние органы брюшной полости поджимают диафрагму вверх, тем самым немного притесняя свободные движения легких. Примерно с 20-й недели беременности врачи советуют будущим мамам носить бандаж. Посоветуйтесь по этому поводу со своим врачом!</item>
        <item>Грудь немного увеличилась, околососковые кружки стали темнее. Молочные железы начинают понемногу готовиться к предстоящему кормлению малыша. Вы можете заметить, что из сосков выделяется желтоватая полупрозрачная жидкость – это предшественник молока, молозиво.</item>
        <item>Возможно, на коже у вас появятся пигментные пятна, потемнеют и увеличатся родинки, веснушки, рубцы и шрамы, на животе может выступить коричневая полоска. Не волнуйтесь, после родов все «это» исчезнет. Также, возможно, обильные выделения из влагалища и кровоточивость десен доставляют вам неудобство. Суставы и связки расслаблены, поэтому не исключены боли в пояснице и других местах. Неприятное явление этого периода, знакомое многим будущим мамам, – варикоз. Чтобы избежать расширенных набухших вен на ногах, надевайте эластичные чулки, старайтесь на 10–15 минут несколько раз в день поднимать ноги на небольшое возвышение, делайте гимнастику для ног, не совершайте утомительных прогулок.</item>
        <item>В это время вы можете ощущать так называемые сокращения Брэкстон-Хикса. Они обычно ощущаются как кратковременное (как правило, меньше сорока пяти секунд) напряжение мышц матки. Сокращения Брэкстон-Хикса обычно безболезненны и похожи на не очень сильные менструальные спазмы. Они нерегулярны и могут учащаться, когда вы устали, а также в конце дня. При первой беременности сокращения Брэкстон-Хикса слабее, чем при последующих. Момент, когда будущие матери начинают чувствовать эти сокращения, в значительной степени варьируется — некоторые женщины утверждают, что замечают их уже на четвертом месяце. Большинство женщин начинают обращать на них внимание на шестом или седьмом месяце беременности. Считается, что эти «тренировочные сокращения» подготавливают матку к той работе, которую ей вскоре предстоит выполнить. Это своего рода предродовая зарядка для матки. По мере того как матка увеличивается в размерах, частота и интенсивность сокращений постепенно усиливаются, пока они не станут достаточно сильными, чтобы вытолкнуть ребенка. Используйте сокращения Брэкстон-Хикса для того, чтобы потренировать свою способность расслабляться.</item>
        <item>Дно матки поднимается над лобком на 24 см. Окружность живота увеличивается каждую неделю на 1 см. Все это приводит к тому, что кожа на животе начинает перерастягиваться, пупок вначале сглаживается, а затем начинает выпячиваться наружу. Пигментация по средней линии живота усиливается. Вы почувствуете прилив сил. Перепады настроения уже не так сильны и могут даже полностью исчезнуть. Скорее всего, улучшатся ваше самочувствие и внешний вид: волосы заблестят, кожа станет чистой и нежной, порозовеют щеки. Но иногда бывает и по-другому: жирные волосы становятся сальными, сухие – начинают ломаться и выпадать, состояние кожи тоже может ухудшиться, а ногти становятся более ломкими. Легкие движения малыша перерастают в толчки и даже пинки. Некоторые мамы испытывают острую боль, если их малыш особенно сильно нажмет на седалищный нерв, который проходит по задней поверхности ноги. Шестой месяц беременности – время сосредоточенности женщины на себе и своем будущем ребенке. Порой у окружающих создается впечатление, что будущую мать ничего не интересует, кроме собственного здоровья, благополучия будущего чада и подготовки к родам.</item>
        <item>На 25-й неделе беременности большинство женщин начинают ощущать себя громоздкими и неуклюжими. Живот растет быстро, увеличивается в окружности, примерно, на 1 см каждую неделю. Дно матки поднимается все выше, поднимается выше пупка и уже отстоит от лонного сочленения на 25 см. Смещение центра тяжести тела беременной приводит к увеличению нагрузки на позвоночный столб и появлению тяжести и даже болей в пояснице. Женщины, страдавшие варикозным расширением вен до беременности, могут ощущать появление болей в ногах и увеличение отеков в области голеней. Чтобы разгрузить расширенные вены, не следует пренебрегать советами врачей, нужно постоянно носить специальные утягивающие колготы, а дома прибегать к тугому бинтованию конечностей. Боли при опорожнении прямой кишки и полоска крови на кале свидетельствуют о наличии анальной трещины, необходимо следить за пищеварением и не допускать запоров. Шевеление ребенка на 25-й неделе беременности ощущаются очень хорошо. Неожиданные толчки и перевороты – одна из причин того, что у женщины периодически напрягается и тянет живот. Но напряжение матки тут же спадает и не повторяется, как только ребенок успокаивается. Плод должен совершать не менее 10 движений в течение 12 часов обычной жизни. Увеличение или уменьшение активности плода может свидетельствовать о его неблагополучии и требует дополнительных диагностических исследований. Обязательно сообщите о результатах собственных наблюдений своему врачу.</item>
        <item>Эндокринная система будущей мамы освобождается от двойной нагрузки. У малыша начинает вырабатываться больше собственных гормонов, и мамины железы (щитовидная и поджелудочная) даже могут получать от него помощь. Дно матки поднимается на 26 см от лонного сочленения, все больше смещая внутренние органы вверх. Шевеления ребенка становятся все более ощутимыми, особенно, когда он толкается в область печени или нижний сегмент матки. Появление отеков на ногах, руках, передней брюшной стенке, избыточная прибавка веса, повышение артериального давления – это симптомы позднего токсикоза. Новая сложность - поиски приемлемого положения для сна и отдыха в постели.</item>
        <item>Ваш животик увеличивается в размерах, сейчас в нем около литра околоплодных вод, и малышу вполне достаточно пространства, чтобы поплавать. Дно матки все больше поднимается вверх и на 27-й неделе отстоит от лобного сочленения на целых 27 см. Из-за того, что растущая матка давит на желудок и кишечник, в последние месяцы беременности у будущей мамы может появиться изжога. Напомним, что в сроке беременности 27 недель, женщина должна ощущать не менее 10-ти шевелений за 12 часов.</item>
        <item>С этой недели вы можете заметить, что подъем по лестнице даже на 1–2 этажа дается вам труднее прежнего: появляется одышка, а сердце начинает колотиться. Это связано с тем, что объем жидкости в организме значительно увеличился и нагрузка на сердце стала больше. Вас может беспокоить бессонница. Вас могут беспокоить боли в пояснице. Эти симптомы появляются в результате давления растущей матки на седалищный нерв, расположенный рядом, в полости таза. Наряду с этим могут возникать судороги конечностей, вызванные недостатком кальция в организме. Плод растет очень быстро, постепенно его движения становятся менее размашистыми, он реже меняет свое положение в матке, но изловчившись, способен перевернуться с головы на ноги. Наибольшую активность ребенок проявляет, когда матка расслаблена, то есть, когда вы лежите и отдыхаете. Когда же вы работаете или повышается тонус матки, ребенок затихает и, практически, не двигается. Чтобы оценить состояние плода, продолжайте считать его шевеления. Напомним, что подсчет можно производить в течение 12-ти часов, при этом живя обычной жизнью и выполняя свои обязанности по работе или дому, или в течение одного часов отдыха в положении лежа на боку. В норме ребенок должен шевелиться не менее десяти раз за половину суток или минимум 4 раза, если считать в течение часа.</item>
        <item>29-я неделя беременности является последней неделей до выхода в декретный отпуск. Осталось совсем немного, и вы полностью можете посвятить себя заботе о своем здоровье и подготовке к встрече наследника. Вы уже можете начинать собирать вещи в роддом и приданое для малыша. Ваш милый животик превращается в большой живот, пупок сглаживается и становится плоским. Не волнуйтесь – после родов он станет прежним. Растущая матка поднимается на 29 см над лонным сочленением, все больше натягивает кожу передней брюшной стенки. Вас может беспокоить зуд кожи особенно в боковых областях, внизу живота. Увеличение веса и сдавление вен таза приводит к нарушению оттока крови от нижних конечностей, наружных половых органов и прямой кишки. В конце беременности нередко впервые обнаруживается варикозное расширение вен ног, половых органов и геморрой.</item>
        <item>После тридцати недель плод растет особенно быстро, и даже у тех женщин, которые имели до сих пор аккуратный небольшой животик, окружность талии начинает увеличиваться буквально на глазах. Дно матки уже находится на середине расстояния между пупком и мечевидным отростком грудины. Матка сильно увеличивается в размерах и давит на соседние органы – мочевой пузырь, прямую кишку, мочеточники, вытесняет вверх петли кишечника. Это вызывает у вас учащение мочеиспускания. Возможны и случаи недержания мочи при беге или чихании. Так как диафрагма тоже поднимается, дыхание становится поверхностным, а энергичные движения могут вызвать одышку. Организм готовится к родам: размягчаются и немного расходятся сочленения между лонными костями, соединяющими крестец и таз. Неприятные ощущения в области лона и крестца особенно сильно ощущаются во время физических нагрузок и ходьбы.</item>
        <item>Тридцать первая неделя беременности характеризуется увеличением прибавки веса беременной, еженедельный прирост массы будет составлять примерно 250-300 г, но живот увеличивается прежними и темпами и даже еще быстрее. Тело матки быстро увеличивается в объеме, ее дно поднимается на 32см над лонным сочленением костей. Становится заметнее темная линия, пересекающая живот сверху вниз. Подросший малыш любит двигаться, и его «упражнения» могут причинять вам неудобства. Под тяжестью живота спина будущей мамы сильно выгибается вперед. Это изменение осанки может вызывать боль в пояснице. Несмотря на то что эти ощущения обычно усиливаются к вечеру из-за накопившейся усталости, они не представляют опасности. Женщина начинает периодически замечать, что матка на короткое время приходит в тонус, отчего тянет живот, а затем, спустя буквально несколько секунд, расслабляется. Волна легкого возбуждения проходит от дна матки и заканчивается внизу. Это явление иногда называют схватками Брекстона Хикса, и оно никак не связано с развитием преждевременных родов.</item>
        <item>Матка с малышом поднимается все выше. Сейчас она располагается между грудиной и пупком. Матка поднимается на высоту 32 см над лобком и начинает подпирать под ребра. Органы пищеварения находятся в экстремальных условиях, пищеварение затруднено и это нередко проявляется изжогой, отрыжкой, горечью во рту. Запоры становятся практически обыденным делом, особенно, если женщина пренебрегает советами докторов и не разнообразит свой рацион питания продуктами, богатыми растительной клетчаткой и пищей, оказывающей послабляющий эффект. Время от времени вы ощущаете легкое напряжение матки. Если оно длится совсем недолго и не причиняет боли, не беспокойтесь: таким образом организм готовится к родам. Настоящими предвестниками родов являются схватки – сильное напряжение матки, охватывающее ее, начиная со дна и распространяющееся книзу. Настоящие схватки вызывают появление боли в животе и повторяются не реже, чем 1 раз в 5-10 минут.</item>
        <item>Давление матки в сторону диафрагмы ограничивает подвижность легких, что становится причиной возникновения легкой одышки. Вы можете заметить некоторую отечность ног в области лодыжек, особенно после прогулки или выполнения домашних работ. Сильное натяжение кожи передней брюшной стенки сопровождается возникновением зуда, уменьшающегося при нанесении увлажняющего крема или крема от растяжек. Рекомендуется носить бандаж, даже когда находитесь дома. При помощи бандажа матка поддерживается в вертикальном положении, не опускается и не растягивает низ живота. На тридцать третьей неделе беременности женщина все больше ощущает приближающиеся роды. На тридцать третьей неделе беременности женщина, как и ранее, должна следить за характером выделений из половых путей и в случае появлении белей, примеси слизи, гноя или крови, немедленно принимать меры.</item>
        <item>Ваше тело продолжает готовиться к родам. На 34 неделе беременности иногда вы можете заметить, что маточные сокращения начинают несколько отличаться от тех, которые бывали у вас ранее. Высота стояния дна матки на 34-й неделе беременности составляет 34 см. Ограничение подвижности диафрагмы из-за смещения вверх внутренних органов приводит к ощущению нехватки воздуха, особенно во время физической нагрузки, например, при ходьбе или выполнении домашних работ. По ночам продолжает беспокоить изжога, кисти рук иногда сводит судорога. Если в выделениях из влагалища вы заметили примесь крови, следует немедленно обратиться к врачу.</item>
        <item>На 35-й неделе беременности дно матки находится на расстоянии 35 см от лонного сочленения, головка плода при головном предлежании располагается во входе в таз. Ребенок уже занимает всю полость матки – теперь он не ворочается, а брыкается. Молочные железы становятся все больше, набухают, из сосков может выделяться молозиво. Иногда у женщин на 35-й неделе беременности возникает боль в подреберье, вызванная увеличением матки. На 35-й неделе беременности женщине часто приходится вставать ночью, чтобы сходить в туалет. Посчитав шевеления, вы убедитесь, что частота осталась прежней – 10 раз в течение 12-ти часов. Если же вы вдруг ощутили, что ребенок двигается менее активно или вы вообще перестали слышать его, немедленно обратитесь к врачу.</item>
        <item>Вы можете быстро уставать из-за недосыпания и тяжелого большого живота. Матка поднимается на максимальную высоту. Ее дно теперь находится у реберных дуг. Поэтому будущей маме становится труднее дышать. Размягчаются ткани влагалища, а мышцы тазового дна, шейки матки, хрящи таза и связки становятся эластичнее. Из-за этого вы можете испытывать болезненные ощущения в области лонной кости или поясницы. На 36-й неделе беременности даже женщины, не страдающие поздним токсикозом, замечают отеки на ногах, вызванные нарушением оттока крови из-за сдавления вен таза увеличенной маткой. В последние 2 недели перед родами живот может опуститься, поэтому вам будет тяжело ходить. Сейчас в конце беременности вам стоит собраться и сохранять спокойствие, отметая мрачные мысли и останавливая рассказчиков всяких «страшилок».</item>
        <item>Вам станет легче, после того как ребенок опустится в матку. Вы сможете лучше дышать, будет меньше проблем с питанием. Вы можете чаще почувствовать сокращения Брэкстона—Хикса (эпизодические ложные сокращения матки, которые не становятся сильнее и регулярнее и не приводят к раскрытию шейки матки). Их появление не означает начало родов. Это событие можно считать «генеральной репетицией». Наблюдайте за шевелениями ребенка, они отражают общее его состояние. Прибавка веса продолжается, хотя и гораздо меньшими темпами, в неделю всего по 150-200 г. Начиная с 37-й недели беременности, плод считается доношенным, роды характеризуются, как срочные, то есть, своевременные.</item>
        <item>На 38-й неделе беременности живот опускается вниз и высота стояния дна матки составляет около 34-35-ти см. Это происходит потому, что головка ребенка располагается в полости таза и плод принимает окончательное положение перед родами. Увеличенная матка меньше давит на внутренние органы, не мешает движению диафрагмы, и женщина чувствует, что дышать становится гораздо легче. Чем больше ваш вес, тем больший дискомфорт вы можете испытывать. Может вернуться усталость I триместра. Многие женщины начинают чаще отлучаться в туалет. Возможно, у вас появляется чувство, будто электрический ток пробегает от низа живота к ногам. Это вызвано тем, что плод опускается глубже в ваш таз и при этом задевает нервные стволы. За 2 недели до ПДР появляются нерегулярные схватки. Схватки – предвестники, в отличие от настоящих схваток, не регулярные, не приводят к открытию шейки матки и не являются родовыми силами.</item>
        <item>Живот опускается низко, дно матки находится на расстоянии 34-35-ти см от лонного сочленения. Шевеление ребенка ощущаются хорошо и женщина должна контролировать количество движений. Десять ощущаемых движений за 12 часов - это норма для этого периода беременности. Предвестником родов считается отхождение слизистой пробки, закрывавший всю беременность цервикальный канал. Роды предвещает и появление нерегулярных схваток. Нередко роды предвещает отхождение околоплодных вод. Излитие вод способствует развитию сократительной деятельность матки и появлению схваток. В самом начале родов у женщины возникает ощущение распирания и тяжести в области промежности и влагалища, усиливаются боли в пояснице. У некоторых беременных начало родов провоцирует легкое подташнивание, понос, частое мочеиспускание. Когда схватки начнут появляться через равные промежутки времени, станут достаточно сильными и длительными, возьмите подготовленные вещи и документы и отправляйтесь рожать. Если отошли околоплодные воды, то отправиться в родильный дом нужно в самое ближайшее время. Если началось кровотечение, срочно вызывайте Скорую помощь.</item>
        <item>В ожидании начала родов некоторые женщины начинают тревожиться, хуже спать. Может возникнуть несколько удрученное состояние. Сороковая неделя, по сути, должна завершать беременность. К сорока неделям дно матки опускается низко и нередко тянет живот в нижней его части. Тонус матки периодически повышается, постепенно переходя в схватки-предвестники родов. При развитии регулярной родовой деятельности начинаются, собственно, роды. Схватки усиливаются, становятся регулярными и частыми. Не спешите в родильный дом, если схватки слабые, не регулярные, возникают редко, а плодный пузырь еще цел. Подождите немного и когда схватки начнут появляться через равные промежутки времени, станут достаточно сильными и длительными, возьмите подготовленные вещи и документы и отправляйтесь рожать. Если отошли околоплодные воды, то отправиться в родильный дом нужно в самое ближайшее время. Нарушение целостности плодных оболочек открывает путь инфекции из влагалища внутрь матки и может привести к внутриутробной инфекции. Кровянистые выделения из половых путей – симптом преждевременной отслойки плаценты, угрожающей жизни матери и ребенка. При появлении кровянистых выделений немедленно вызовите «Скорую помощь», не пытайтесь добраться до родильного дома самостоятельно, поскольку движение может спровоцировать усиление кровотечения.</item>
    </string-array>
    <string-array name="names">
        <item>Из каких продуктов должно состоять меню беременной?</item>
        <item>Нужно ли есть за двоих?</item>
        <item>Режим питания</item>
        <item>Каких продуктов следует избегать?</item>
        <item>Какое количество жидкости употреблять?</item>
        <item>Необходимые витамины и минеральные вещества</item>
        <item>Вегетарианство во время беременности</item>
        <item>Диета для беременных</item>
    </string-array>
    <string-array name="tonames">
        <item>"Меню для беременных в обязательном порядке должно состоять из таких продуктов как: всевозможные овощи, плоды и ягоды, крупы из цельного зерна, орехи, яйца, мед, молочные продукты, мясо и рыбу, а также воду, соки и чай. Овощей в рационе беременной должно быть, чем больше, тем лучше. Они представляют собой не только самую обширную, но и самую важную группу продуктов.
 Фруктово-ягодные плоды могут употребляться как по отдельности, так и в составе овощных блюд, блюд из различных круп и т.д. Нужно помнить, что употребляя их в пищу, беременная обеспечивает свой организм важнейшими компонентами. Крупы из цельного зерна, а также продукты грубого помола имеют много общих полезных свойств. Поэтому питание во время беременности, должно состоять из вышеперечисленных компонентов.
 Можно комбинировать их в различных сочетаниях. Орехи - это полезная и полноценная составляющая в рационе беременной женщины. Мед обладает огромной энергетической силой, поэтому если нет противопоказаний к его применению, то он должен быть в меню. Любые молочные продукты должны присутствовать на столе будущей мамочки каждый день, ведь только они способны обеспечить организм кальцием и белком в большей степени, чем остальные продукты.
 Таким образом, становится ясно - питание во время беременности при желании может быть не менее вкусным и разнообразным, чем до нее.
"</item>
        <item>Кто во время беременности не слышал слов: «Теперь ты должна есть за двоих!»? Но надо ли следовать данному наставлению или есть какие-то определенные нормы потребления пищи в этот период? К счастью, любой современный врач с легкостью может опровергнуть это утверждение и успокоить женщину, находящуюся в деликатном положении. Беременность не время для обжорства. Во время вынашивания плода женщина действительно должна есть чуть больше обычного, однако не в два раза. Как правило, в первом триместре будущая мама должна съедать всего лишь на 300 калорий больше, чем обычно. В последние три месяца дневная норма увеличивается еще на 200 ккал. Вот и все. В переводе на реальную пищу она равна порции легкого салата или паре стаканчиков йогурта.</item>
        <item>"Большое значение имеет режим питания в первой половине беременности . 4-разовое (1-й завтрак в 7-9 часов - 30 процентов энергетической ценности суточного объема пищи, 2-й завтрак в 11-12 часов - 20 процентов , обед в 14-15 часов - 40 процентов , ужин в 18-19 - 10 , перед сном - стакан кефира, отвара шиповника). Перерыв между приемами пищи должен быть не менее 1,5 ч. Последний прием пищи не должен быть позже 2-3 часов до сна.
 Поскольку животные белки дольше задерживаются в желудке, оказывая возбуждающее действие на нервную систему, мясо и рыбу лучше есть в первой половине дня, на завтрак и обед, а на ужин готовить молочно-растительные блюда: сырники, творожно-овощные запеканки, тушеные овощи.
 Мясо, рыбу, картофель лучше отваривать или запекать. И если в первую половину беременности можно съесть иногда жареное мясо, то во второй половине жареного лучше избегать (возможно появление изжоги).
 С началом декретного отпуска уменьшаются энергозатраты организма и поэтому надо несколько уменьшить калорийность пищи, в основном, за счет кондитерских изделий и мучных блюд.
 О правильном наборе пищевых продуктов можно судить по прибавке массы беременной, которая во второй половине беременности не должна превышать 6 кг, а за всю беременность - 10 кг."</item>
        <item>"Есть несколько видов продуктов, которые вы не должны есть во время беременности, потому что они могут: вызвать пищевое отравление, или нанести вред вашему будущему ребенку
 1. Мягкие сыры с плесенью, такие как бри, камамбер, козий сыр и др. аналогичные, нежно-голубые сыры, таких как датский голубой, горгонзола и рокфор
 Сыры, которые производятся с плесенью могут содержать Listeria бактерии, вызывающие листериоз. Даже легкая форма этой инфекции у беременной женщины может привести к выкидышу, рождению мертвого плода или тяжелых заболеваний у новорожденного ребенка.
 2. Сырые или плохо приготовленное яйца и пищевые продукты, которые их содержат, например, домашний майонез. Риск пищевого отравления сальмонеллой
 3. Сырое непастеризованное молоко, сырое мясо
 4. Печень или продукты, такие, как печеночный паштет или ливерная колбаса, так как они содержат много витамина А. Слишком много витамина А может нанести вред вашему ребенку.
 5. Не принимайте высокие дозы мультивитаминнов, рыбий жир и любые пищевые добавки, содержащие витамин А
 6. Некоторые виды рыбы следует ограничить, такие как тунец и жирная рыба, акула. Кроме того, не употребляйте в пищу сырые моллюски, так как это может вызвать пищевое отравление.
 7. Вы должны избегать употребления алкоголя, если вы беременны или пытаетесь забеременеть. Воздействие алкоголя может серьезно повлиять на развитие вашего ребенка.
 8. Вы должны ограничить кофеин во время беременности — не более 200 мг кофеина в день. Высокий уровень кофеина может вызвать рождение ребенка с низким весом при рождении. Слишком много кофеина также может привести к выкидышу. Коофеин содержится в значительном количестве в шоколаде, безалкогольных напитках, какао, кофе без кофеина.
 1 чашка черного чая- примерно 40-120 мг кофеина
 1 чашка зеленого чая – 58 мг кофеина
 1 чашка белого чая – 56 мг кофеина
 1 чашка растворимого кофе – 100 мг кофеина
 1 чашка натурального кофе до 200 мг кофеина
 1 стакан колы- 35 мг кофеина
 100 черного шоколада – 80 мг кофеина
 100 молочного шоколада – 20 мг кофеина
"</item>
        <item>"Первый и начало второго триместра беременности. Учитывая развитие плода, во время первой половины беременности женщине необходимо 2—2,5 л жидкости. Помните, что под «жидкостью» понимают не только воду, но и жидкие первые блюда, жидкие соусы; сюда же входит вода, содержащаяся в овощах и фруктах. При этом следует учитывать, что в первом триместре беременности (первые 12 недель) часто развивается токсикоз; чаще всего он проявляется тошнотой и рвотой. Во время рвоты женщина теряет жидкость, которую необходимо восполнять. Поэтому рекомендуется выпивать по утрам стакан воды с добавлением сока половины лимона. Если же рвота становится неукротимой, то необходимо обратиться к врачу. В этом случае женщине проводят внутривенную капельную терапию, переливают физиологический раствор, растворы глюкозы. Эти меры позволяют восполнить объем жидкости и избежать обезвоживания.
 Второй и третий триместры беременности. После 20 недель скорость кровообращения возрастает примерно на 40%. Сердце, почки и другие органы беременной женщины в это время усиленно работают и требуют более интенсивного кровоснабжения. Увеличивается количество сердцебиений, возрастает скорость обмена веществ. В организме находится достаточно большое количество жидкости, однако и объем выводящейся жидкости увеличивается. На почки в этот период ложится существенная нагрузка — они выделяют гораздо большее количество жидкости, чем вне беременности. Даже у здоровой женщины могут появиться небольшие отеки. А в более тяжелых случаях может развиться водянка беременных (выраженные отеки), гестоз (отеки, сопровождающиеся повышением артериального давления). Если работа почек нарушается, то с мочой начинает выделяться белок, реже — глюкоза, увеличивается количество выводящихся солей и микроэлементов. От этого страдают все органы и ткани организма. В этой ситуации уже недостаточно простого ограничения потребляемой жидкости и требуется специальное лечение.
 В связи с этим с 20—22-ой недели беременности количество потребляемой жидкости следует ограничить до 1,5 л в сутки (с учетом первых блюд, овощей, фруктов). Также необходимо сократить количество соли до 5 г в сутки: она обладает свойством удерживать жидкость в организме и способствует развитию отеков.
 При нормальном течении беременности на сроке после 30 недель объем потребляемой жидкости следует ограничить до 1,2 л. Если же беременность протекает с какими-либо осложнениями, лечащий врач сам устанавливает женщине питьевой режим, основываясь на анализах крови и мочи, определяя степень выраженности отеков или склонность к ним. В любом случае питьевой режим индивидуален для каждой беременной женщины."</item>
        <item>"Витамин А – необходим для развития плаценты, участвует в обмене веществ. При недостатке развивается дерматит, конъюнктивит, снижается зрение, появляется ломкость ногтей. Источники: яйцо, сливочное масло, молоко, морковь, печень морские рыбы и животные
 Витамин В1 (тиамин) При недостатке нарушается пищеварение, появляется мышечная слабость, болевые ощущения в области сердца. Источники: хлебные продукты, крупы, дрожжи, бобовые, мясо, печень
 Витамин В2 (рибофлавин) – участвует в тканевом обмене, влияет на функцию печени. При недостатке снижается острота зрения, воспаляется слизистая оболочка полости рта. Источники: молоко, творог, яйца, печень, мясо, дрожжи
 Витамин В5 (кальция пантотенат) – участвует в обмене биологически активных веществ и гормонов. Источники: печень, дрожжи, отруби
 Витамин В6 (пиридоксин) – участвует в клеточном обмене углеводов и жиров. При недостатке развивается астенический синдром, анемия, потеря, аппетита, тошнота, появляются вертикальные трещины на губах. Источники: дрожжи, яичный желток, молоко, говядина, почки, бобы
 Витамин В9 (фолиевая кислота) – препятствует развитию анемии. Источники: говяжья печень, дрожжи, бобы, листовые овощи.
 Витамин В12 (цианкоболамин) – участвует в синтезе аминокислот и белков. При недостатке развивается анемия. Источники: говяжья печень, почки, сердце, мясо, яичный желток, сыр
 Витамин В15 (кальция пангамат) – улучшает липидный обмен, усвоение кислорода тканями. Источники: печень, семена растений.
 Витамин С (аскорбиновая кислота) – участвует в синтезе и обмене гормонов, поддерживает сопротивляемость организма к инфекционным заболеваниям. При недостатке развивается кровоточивость десен, сухость кожи. Источники: черная смородина, шиповник, зеленый лук, капуста, клубника, помидоры, укроп, петрушка и в других овощах и фруктах.
 Витамин D (кальциферол) – участвует в обмене кальция и фосфора. Источники: сливочное масло, яичный желток, печень говяжья и тресковая
 Витамин Е (токоферол) – нормализует мышечную деятельность, функцию эндокринной системы, особенно половых и щитовидной желез, гипофиза. Недостаток приводит к угрозе прерывания беременности. Источники: растительное масло, гречневая и овсяная крупа, бобы, горох, салат, печень, почки, молоко
 Витамин К (филлохиноны) – способствует свертыванию крови. Недостаточность вызывает кровотечение. Источники: капуста, зеленые листья салата, и крапивы
 Витамин Р (рутин) – повышает эластичность кровеносных сосудов. Источники: апельсины, лимоны, черная смородина, виноград, шиповник, салат, петрушка
 Витамин РР (никотиновая кислота) – участвует в обмене веществ. Недостаток ведет к шелушению кожи, мышечным болям, астеническому синдрому. Источники: сухие дрожжи, орехи, бобовые, зерновые, картофель, печень говяжья, говядина, телятина, яйца
 Витамин N (липоевая кислота) – влияет на скорость основного обмена, снижает уровень сахара в крови, повышает потребление кислорода клетками головного мозга. Источники: дрожжи, печень, почки, говядина, сердце, молочные продукты
 Витамин U (метилметионин сульфоний) – благоприятно влияет на слизистые оболочки, способствует заживлению язв желудка и двенадцатиперстной кишки. Источники: белокочанная капуста, помидоры, зеленый чай, сок из сырых овощей и фруктов

 Минеральные вещества

 Железо – играет важную роль в образовании крови. Источники: салат, шпинат, чернослив, яблоки, грейпфруты, лимоны, гречневая и овсяная крупа, ржаной хлеб, мясо, печень животных, яичный желток.
 Йод – необходим для образования гормонов щитовидной железы. При недостатке нарушается формирование щитовидной железы у плода. Источники: морская рыба, морские водоросли, мясо, яйца, молоко, свекла, морковь, салат, картофель, капуста, огурцы, яблоки, виноград, сливы.
 Калий – важен для нормальной функции сердечно-сосудистой системы, энергетического обмена. Источники: яблоки, сливы, абрикосы, персики, крыжовник, черника, курага, изюм, овсяная крупа, печеный картофель.
 Кальций – входит в состав костной ткани, крови, участвует в свертыван ии крови, нормализует деятельность нервно-мышечной системы. Источники: молоко и молочные продукты, яичный желток, ржаной хлеб.
 Кобальт – участвует в образовании крови. Источники: мясо, печень животных, почки, яичный желток, овсяная крупа, дрожжи, свекла, клубника, красная смородина.
 Магний – активизирует ферменты. При недостатке нарушается деятельность нервной и мышечной системы. Источники: хлеб из муки грубого помола, гречневая и овсяная крупы, фасоль, горох.
 Медь – участвует в образовании крови. Источники: орехи, зерновые и бобовые культуры, мясо, печень животных, яичный желток
. Натрий – участвует в регуляции водного обмена. Основной источник – поваренная соль. Диета с ограничением соли применяется в последний месяц беременности, способствует снижению нервной возбудимости, уменьшению болевых ощущений.
 Фосфор – участвует в образовании костей, входит в состав ферментов-аккумуляторов энергии клеток. Источники: рыба и морепродукты, сыр, творог, молоко, орехи, хлеб, фасоль, горох, овсяная и гречневая крупы."</item>
        <item>Полезно ли вегетарианство во время беременности? Исключить из питания мясо или полностью все продукты животного происхождения во время беременности вам редко кто посоветует из врачей акушер-гинекологов. Организму ребенка просто необходимо железо для поддержания гемоглобина, кальций, фолиевая кислота и, конечно, белок как строительный материал. После 20 недель беременности мясо, рыбу, печень и творог нужно принимать как лекарство. Убежденные же вегетарианцы, а особенно веганы, таких «лекарств» себе позволить не могут. Напомним, что веганизм – это строгое вегетарианство, которое полностью исключает все продукты животного происхождения.</item>
        <item>"Диета во время беременности не предполагает никаких вредных для организма голоданий или резких ограничений. Скорее всего, наоборот – диета при беременности обязывает есть 4-5 раз в день, тем не менее, небольшими порциями. Употребляемая пища должна быть разнообразной, в идеале, один стол должен состоять из трёх блюд. Предпочтение отдаётся различным фруктам, овощам и зелени, а также продуктам, содержащим большое количество белка.

 Ежедневный рацион беременной должен содержать:
 100-120гр белка, из них 70-90гр животного происхождения (нежирное мясо, рыба, яйца, йогурт, творог, ряженка и т. д.);
 80-100гр жиров, из которых 20гр растительного происхождения;
 углеводы – 300-400гр (первая половина беременности), 300гр последние месяцы;
 1-1,5л воды (в чистом виде);
 суточную дозу поливитаминного препарата.
 Диета для беременных рекомендует следующее распределение пищи (по калорийности): завтрак 30 процентов , обед – 40 процентов, ужин – 10 процентов. Дополнительные приёмы: второй завтрак – 10, полдник – 10. Ужинать следует за 2-3 часа до сна легкоусвояемыми продуктами (творог, простокваша, кефир). Завтракать – не менее чем через час после пробуждения.
 Правильное питание во время беременности предполагает употребление варенных, тушёных и запечённых блюд. Соль диета для беременных не жалует – потребление этого продукта следует ограничить до 5-6гр в сутки.
 Диета во время беременности разрешает употреблять следующие продукты:
 мучные изделия и хлеб (до 150гр в сутки), кроме свежевыпеченных, а также изделий из слоёного и сдобного теста, пирожных с кремом, тортов, пряников и т. п.;
 мясные продукты и птица (до 200гр в день) все нежирные сорта – кролик, говядина, индейка, курица;
 рыба (до 150гр) – треска, навага, ледяная рыба, судак и т д.;
 молочные продукты (до 200гр) – нежирные кефир, творог, простокваша, йогурты, цельное молоко и др.;
 сырые овощи – огурцы, тыква, кабачки, помидоры, все сорта капусты, морковь, зелёный горошек, редис и т. д.;
 масло, крупы и макаронные изделия употреблять только как комплексный продукт и в небольших количествах (супы, каши).

 Диета для беременных исключает полностью такие продукты, как алкоголь, фаст-фуд, сильные специи и приправы, грибы, солёные и острые закуски, крепкие кофе, чай и шоколад."</item>
    </string-array>
    <string-array name="ArraySov">
        <item>1. Пройдите ряд обследований и сдайте анализы. Посетите стоматолога, если Вы не делали этого в течение последних 3 месяцев. &lt;br> 2. Обсудите с врачом вопрос о приеме фолиевой кислоты и йодомарина в период планирования беременности.&lt;br> 3. Откажитесь от вредных привычек. Никотин и алкоголь очень опасны для плода, так как могут радикально нарушить процесс развития тканей и привести к внутриутробным аномалиям.&lt;br> 4. Для первой недели крайне важно постараться получать только положительные эмоции - Вы готовитесь к очень важному делу.&lt;br> 5. Желательно сделать двух-трехдневный перерыв в половой жизни перед зачатием.&lt;br></item>
        <item>1. Если Вы продолжаете работать или учиться - проанализируйте род Вашей деятельности на предмет вредности для будущего плода.&lt;br> 2. Проконсультируйтесь с терапевтом по поводу лекарственных препаратов, которые Вы принимаете. Некоторые средства могут быть опасны для здоровья малыша, и от их применения следует отказаться заранее. Избегайте самолечения. Если есть необходимость в медикаментозном лечении (это касается обоих партнеров), то врачу следует сообщить о своем намерении в ближайшее время стать родителем.&lt;br> Очень осторожно нужно отнестись к рентгенологическим исследованиям, особенно области живота и таза.&lt;br> 3. Уже сейчас ограничьте употребление крепкого кофе, алкоголя.&lt;br> 4. Перед половым актом, направленным на зачатие, нежелателен активный туалет женских половых органов с применением средств, которые могут изменять кислотность влагалища.&lt;br></item>
        <item>1. Обсудите с врачом вопрос о приеме фолиевой кислоты и йодомарина, поливитаминов для беременных. &lt;br> 2. Учтите, что для плода вредно даже пассивное курение (поэтому пусть Ваши курящие домочадцы делают это на свежем воздухе).&lt;br> 3. Постарайтесь уже сейчас придерживаться важнейших принципов диеты - достаточное по количеству и сбалансированное по основным ингридиентам питание во многом является залогом успешного развития Вашего будущего малыша.&lt;br> 4. Постарайтесь не перенапрягаться и избегайте стрессовых ситуаций, высыпайтесь.&lt;br> 5. Помните о том, что первые 12 недель - наиболее ответственный, критический период в развитии Вашего будущего ребенка.&lt;br></item>
        <item>1. Если Вам нетерпится узнать о наступлении беременности как можно скорее, Вы можете сдать кровь на ХГЧ-анализ.&lt;br> 2. После консультации с врачом принимайте фолиевую кислоту (значительно снижает риск патологии нервной трубки).&lt;br> 3. Постарайтесь не перенапрягаться, избегайте стрессовых ситуаций.&lt;br> 4. Учтите, что данный период - не самое удачное время для обзаведения домашними животными.&lt;br> 5. Избегайте перегрева: ванны, душ и сауна.&lt;br></item>
        <item>1. Сделайте домашний тест на беременность или сдайте кровь на ХГЧ.&lt;br> 2. Больше отдыхайте и находитесь на свежем воздухе. Для прогулок используйте парки и скверы, удаленные от автомагистралей.&lt;br> 3. Меньше бывайте в многолюдных местах, где так легко подхватить какую-нибудь инфекцию&lt;br> 4. Принимайте витамины для беременных (после консультации с врачом).&lt;br> 5. Спите в хорошо проветриваемом помещении.&lt;br></item>
        <item>1. Откажитесь от непрожаренного мяса из-за риска заражения токсоплазмозом. Будьте осторожны со стейками и шашлыками.&lt;br> 2. Постарайтесь не переохлаждаться.&lt;br> 3. Избегайте сильных запахов, дымных и душных помещений.&lt;br> 4. Ограничьте пребывание за компьютером.&lt;br> 5. Чаще отдыхайте. Если вы страдаете от боли в спине, попробуйте массаж, водные занятия для беременных или специальные упражнения для спины. &lt;br></item>
        <item>1. Чтобы предупредить развитие раннего токсикоза (или свести к минимуму его проявления), ограничьте употребление продуктов, которые содержат искусственные ароматизаторы, красители, загустители и консерванты.&lt;br> 2. Не забывайте принимать фолиевую кислоту (предварительно обсудив этот вопрос с врачом).&lt;br> 3. Следите, чтобы ваш ночной сон составлял не менее 8 часов.&lt;br> 4. Встаньте на учет в ЖК до 12 недель беременности.&lt;br> 5. Для предотвращения утренней тошноты, не вставая с постели, съешьте что-нибудь легкое: горсть изюма, тост, крекер, выпейте стакан молока. Поднимайтесь с постели медленно и спокойно, не вскакивая и не делая резких движений.&lt;br></item>
        <item>1. Помните: только полноценное питание может обеспечить нормальное развитие малыша.&lt;br> 2. Для уменьшения симптомов токсикоза питайтесь небольшими порциями.&lt;br> 3. Избегайте чрезмерных физических и психологических нагрузок.&lt;br> 4. Больше отдыхайте и находитесь на свежем воздухе.&lt;br> 5. Если Вы еще не были у врача – самое время встать на учет по беременности.&lt;br></item>
        <item>1. Ешьте больше фруктов, овощей. Питание должно быть сбалансированным: пусть ваш рацион будет богат витаминами, минералами.&lt;br> 2. Откажитесь от обуви на высоких каблуках.&lt;br> 3. Не принимайте слишком горячие ванны.&lt;br> 4. Избегайте многолюдных мест в период эпидемии гриппа.&lt;br> 5. По возможности временно отложите обязанности, которые мешают вам достаточное количество времени отдыхать. Помните, что вы заняты самым важным в жизни делом — вынашиваете ребенка.&lt;br></item>
        <item>1. Употребляйте кисломолочные продукты. Обязательно ешьте мясо – это источник белка, не забывайте об овощах и фруктах.&lt;br> 3. Не стесняйтесь задавать врачу любые вопросы, относительно своих жалоб, состояния, питания, образа жизни, методов лечения и т.д. Грамотное дородовое наблюдение имеет огромное значение!&lt;br> 4. Не нервничайте! &lt;br> 5. Чаще отдыхайте. Делайте перерывы в работе, спите днем, если есть возможность.&lt;br></item>
        <item>1. Следите за своим питанием. Соблюдайте диету, богатую белками и углеводами, они способствуют лучшему пищеварению, а в условиях беременности еще и борются с недомоганием. Введите в свой рацион легкоусвояемые продукты.&lt;br> 2. Не забывайте принимать витамины (после консультации с врачом).&lt;br> 3. Больше отдыхайте и находитесь на свежем воздухе. Внимательно слушайте свой собственный организм: если Вы делаете что-то не так, он сразу даст Вам знать.&lt;br> 4. Соблюдайте личную гигиену, носите специальное белье, при необходимости используйте гели или кремы для профилактики или лечения растяжек.&lt;br> 5. Наслаждайтесь своей беременностью! &lt;br></item>
        <item>1. Питайтесь часто и небольшими порциями. В Вашем рационе обязательно должны присутствовать мясные и рыбные блюда, овощи и крупы.&lt;br> 2. Носите с собой сухофрукты и бутылку обычной питьевой воды, чтобы можно было перекусить в любой удобный момент.&lt;br> 3. Старайтесь спать достаточное время.&lt;br> 4. Помните: беременность - это не болезнь! Это время предназначено для радости и новых открытий. Делайте гимнастику для беременных и гуляйте на свежем воздухе. &lt;br> 5. По возможности посещайте акушера-гинеколога вместе с будущим папой. Это поможет ему участвовать в вашей беременности.&lt;br></item>
        <item>1. Обогатите свою диету растительными продуктами, содержащими клетчатку.&lt;br> 2. Поддерживайте по мере возможности нормальный двигательный режим. Гуляйте пешком, не забывайте про физические упражнения.&lt;br> 3. Занимайтесь гимнастикой для беременных. Делайте упражнения Кегеля (предварительно проконсультируйтесь с врачом).&lt;br> 4. Если Ваша работа связана с длительным пребыванием на ногах, то Вам следует задуматься о профилактике варикозного расширения вен.&lt;br> 5. Если раньше вы скрывали свою беременность, то сейчас самое подходящее время, чтобы сообщить друзьям и коллегам.&lt;br></item>
        <item>1. Правильно питайтесь. Ешьте фрукты и овощи – это и витамины, и естественный способ борьбы с запорами. &lt;br> 2. Старайтесь контролировать изменения веса. Фиксируйте быстрые скачки, анализируйте их причины и в соответствии с этим корректируйте свою диету.&lt;br> 3. Регулярно ходите на прием к акушеру-гинекологу.&lt;br> 4. Не напрягайтесь, не торопитесь, берегите свои силы.&lt;br></item>
        <item>1. Помните: нет необходимости есть больше в период беременности, но очень важно соблюдать хорошо сбалансированную и здоровую диету. &lt;br> 2. Сходите в бассейн. Плавание — идеальное упражнение для беременных.&lt;br> 3. Читайте литературу по беременности и родам.&lt;br> 4. Подумайте о себе. Больше отдыхайте.&lt;br> 5. Избегайте употребления алкоголя.&lt;br></item>
        <item>1. Правильно питайтесь и следите за тем, чтобы прибавка в весе не выходила за пределы нормы.&lt;br> 2. С увеличением срока беременности могут появиться судороги икроножных мышц. Включите в рацион продукты, содержащие магний, калий и кальций (молочные продукты, бананы, фасоль и чечевица, злаки и др).&lt;br> 3. На этой неделе Вы можете впервые почувствовать шевеления Вашего плода. Сделайте заметку в календаре о первых движениях малыша.&lt;br> 4. Делайте гимнастику для беременных (предварительно проконсультируйтесь с врачом).&lt;br> 5. Будьте в хорошем настроении!&lt;br></item>
        <item>1. Перекусывайте фруктами и сухофруктами.&lt;br> 2. Постарайтесь не сидеть и не стоять в одном положении в течение длительного времени. Если вы вынуждены долго сидеть, приподнимите ноги и время от времени меняйте позу.&lt;br> 3. Носите свободную одежду. Откажитесь от обтягивающих трусиков, тесных корсажей, подвязок и носков, а также от любых вещей, которые могут затруднить кровообращение.&lt;br> 4. На внутриутробное состояние плода влияет настроение матери. Помните об этом, пожалуйста. Наслаждайтесь беременностью! &lt;br></item>
        <item>1. Соблюдайте гигиену питания! Избегайте пробовать полуготовое или сырое мясо. Тщательно мойте овощи и фрукты.&lt;br> 2. Откажитесь от кофеина. Замените его на кофе без кофеина, чай, фруктовые соки. &lt;br> 3. Попробуйте найти оптимальное положение для отдыха и сна, подкладывая подушки под ноги, грудную клетку и т.д.&lt;br> 4. Делайте упражнения для беременных и упражнения Кегеля (предварительно обсудите этот вопрос с врачом)! Специальный комплекс упражнений поможет вам стать сильной и выносливой. &lt;br></item>
        <item>1. Правильно питайтесь. Убедитесь, что ваш рацион включает овощи и фрукты, углеводы, а также белки, которые содержатся в яйцах, орехах, рыбе, мясе и бобовых, не забывайте ежедневно употреблять молоко и молочные продукты. &lt;br> 2. Во второй половине беременности желательно лежать или спать на левом боку.&lt;br> 3. Пора определиться с выбором курсов для беременных. &lt;br> 4. Увлажняйте воздух в помещении. Спите в хорошо проветриваемом помещении.&lt;br></item>
        <item>1. Следите за своим питанием. Есть следует не менее 4 раз в день небольшими порциями.&lt;br> 2. Вы не забыли про подготовку к родам и Школу материнства? Если Вы еще ничего про это не слышали - непременно задайте этот вопрос своему гинекологу.&lt;br> 3. Сосредоточьтесь на том, что происходит внутри вас, а также на заботе о себе.&lt;br> 4. Если Вас беспокоит бессонница, перед сном принимайте расслабляющую теплую (не горячую!) ванну. Используйте дополнительные подушки для сна. Физические упражнения и релаксация помогут решить проблемы с бессонницей.&lt;br></item>
        <item>1. Старайтесь, чтобы в ваш рацион входило больше молочных продуктов, мяса, соков, фруктов и овощей.&lt;br> 2. Избегайте повреждения кожи солнечными лучами. Из-за повышенной активности клеток, вырабатывающих пигмент, кожа беременных женщин становится чрезвычайно чувствительной к ультрафиолетовому излучению солнца.&lt;br> 3. Наслаждайтесь подвижностью малыша.&lt;br> 4. Не волнуйтесь! Сосредоточьте свое внимание на чуде, которое происходит внутри вас.&lt;br></item>
        <item>1. В это время основное требование к питанию: достаточное количество белка, кальция, железа, витаминов.&lt;br> 2. Одевайтесь правильно. Откажитесь от каблуков.&lt;br> 3. Не сидите долгое время неподвижно. Часто меняйте позу, когда сидите — перемещайте вес тела вперед, назад и из стороны в сторону.&lt;br> 4. Наслаждайтесь каждым мгновением этого беззаботного времени.&lt;br></item>
        <item>1. Правильно питайтесь и следите за тем, чтобы прибавка в весе не выходила за пределы нормы.&lt;br> 2. Делайте упражнения, расслабляющие спину и снимающие некоторую нагрузку с позвоночника. Гинекологи и спортивные инструкторы рекомендуют упражнения на фитболе.&lt;br> 3. Избегайте стресса! &lt;br> 4. Не поднимайте тяжести. Если все же в этом есть необходимость, распределяйте вес равномерно по 2 сумкам или надевайте рюкзак на обе лямки.&lt;br></item>
        <item>1. Перейдите на 5-разовое питание, придерживайтесь режима и питайтесь небольшими порциями.&lt;br> 2. Приподнимайте ноги, ставя их на скамеечку днем и подкладывая под них подушку ночью.&lt;br> 3. Делайте упражнения для беременных. Не перенапрягайтесь. Прислушайтесь к стоп-сигналам, которые подает вам ваш организм.&lt;br> 4. Регулярно посещайте врача.&lt;br></item>
        <item>1. Следите за весом! Ограничьте употребление жиров и мучных изделий. С особым вниманием следует относиться к соленому.&lt;br> 2. При появлении одышки «притормозите». Прислушайтесь к сигналам своего тела, говорящим о том, что вы перешли границу дозволенного.&lt;br> 3. Гинекологи рекомендуют спать на боку. Откажитесь от сна на животе. Также противопоказан ночной отдых на спине, поскольку плод давит на внутренние органы (печень, почки, кишечник).&lt;br> 4. Выполняйте упражнения Кегеля (предварительно проконсультируйтесь с врачом) и гимнастику для беременных. &lt;br></item>
        <item>1. Не злоупотребляйте солеными и жареными блюдами, так как соли задерживают вывод жидкости из организма. &lt;br> 2. Вы можете испытывать сокращения Брэкстона-Хикса - ложные схватки, которые появляются у некоторых женщин после 20-й недели беременности. Обычно они безболезненны и похожи на менструальные спазмы. Такие схватки нерегулярны и могут учащаться, когда вы устали, а также в конце дня.&lt;br> 3. Ночью во время сна приподнимайте ноги, подкладывая под них подушку.&lt;br> 4. Осознайте пределы своих возможностей. Во время беременности невозможно уделять всем членам семьи то внимание, к которому они привыкли.&lt;br></item>
        <item>1. Питайтесь часто и небольшими порциями.&lt;br> 2. Определитесь, будут ли роды партнерскими, а также кто будет в качестве партнера. &lt;br> 3. Старайтесь не стоять долгое время без перерыва.&lt;br> 4. Больше отдыхайте. &lt;br></item>
        <item>1. Правильно питайтесь.&lt;br> 2. Начинайте собирать вещи в роддом.&lt;br> 3. Выполняйте упражнения. Оптимальную нагрузку можно получить во время пеших прогулок или плавания (только на короткие дистанции и уж никак не на скорость!). Полезны разного рода потягивания.&lt;br> 4. При любой возможности приподнимайте ноги. Носите удобную обувь.&lt;br> 5. Следите за тем, чтобы кишечник опорожнялся ежедневно.&lt;br></item>
        <item>1. С особым вниманием относитесь к соленому. Повышенное содержание натрия в рационе может негативно повлиять на работу почек и спровоцировать задержку жидкости в организме и отеки.&lt;br> 2. Для уменьшения неприятных ощущений используйте правильную осанку, соответствующее питание и физические упражнения.&lt;br> 3. Пора определиться с роддомом, в котором будете рожать. &lt;br> 4. Отдыхайте с приподнятыми вверх ногами. В конце дня погружайте уставшие и отекшие ноги в прохладную воду.&lt;br></item>
        <item>1. Избегайте острой, жирной и маслянистой пищи.&lt;br> 2. Цетр тяжести Вашего тела продолжает перемещаться, поэтому продолжайте следить за осанкой.&lt;br> 3. Старайтесь не стоять и не сидеть в течение длительного времени.&lt;br> 4. В это время может появиться проблема со сном, потому что из-за большого живота трудно найти позу, в которой маме и малышу было бы комфортно. Врачи настоятельно рекомендуют спать на левом боку, так как в таком положении лучше всего обеспечивается кровоснабжение ребенка. &lt;br></item>
        <item>1. Не забывайте: питание будущей мамы должно быть полноценным, богатым витаминами, разнообразным, но в то же время умеренным.&lt;br> 2. Займитесь дыхательной гимнастикой.&lt;br> 3. Следите за осанкой. Носите обувь на низком каблуке, иначе смещается центр тяжести, меняется расположение органов малого таза и возникает большая нагрузка на позвоночник.&lt;br> 4. Чаще отдыхайте, положив ноги на возвышение.&lt;br></item>
        <item>1. Собирайте сумку в роддом.&lt;br> 2. Обязательно следите за весом, дополнительные килограммы только нагрузят позвоночник. &lt;br> 3. Больше отдыхайте и находитесь на свежем воздухе. Для прогулок используйте парки и скверы, удаленные от автомагистралей.&lt;br> 4. Выполняйте упражнения Кегеля для укрепления мышц тазового дна (если нет противопоказаний). &lt;br></item>
        <item>1. Учитывайте, что на поздних сроках беременности, количество потребляемых фруктов и овощей должно возрасти. Обязательно включите в свой рацион орехи, зелень, сухофрукты, эти продукты богаты различными микроэлементами и очень полезны для плода.&lt;br> 2. Старайтесь не спать на спине. Спите на левом боку, что позволяет уменьшить давление увеличившейся матки на главные кровеносные сосуды и улучшить отток крови от ног.&lt;br> 3. Потренируйтесь, как вы будете дышать во время родов: медленно, глубоко и расслабленно, а не быстро и поверхностно. &lt;br> 4. Купите удобную одежду, которая понадобится вам на завершающем этапе: ночные рубашки и бюстгальтеры для кормящих матерей.&lt;br></item>
        <item>1. Как и прежде, питание должно быть дробным. Употребление пищи небольшими порциями 5-6 раз в день, является наиболее оптимальным для этого срока беременности.&lt;br> 2. Старайтесь не стоять и не сидеть в течение продолжительного времени. &lt;br> 3. Поддерживайте оптимизм. Чем сильнее вы убеждены, что роды пройдут нормально, тем выше вероятность, что так и будет.&lt;br> 4. Регулярно занимайтесь гимнастикой для беременных. Полезны упражнения Кегеля (если нет противопоказаний), упражнения на фитболе. &lt;br></item>
        <item>1. Ограничьте употребление соли. Она задерживает воду в организме.&lt;br> 2. Носите свободную одежду. Откажитесь от тесных резинок на трусиках, носках и другой одежде, потому что они ухудшают кровообращение.&lt;br> 3. Окончательно определитесь с выбором роддома. Составьте план родов и обсудите его со своим врачом.&lt;br> 4. Готовьтесь к родам. Читайте литературу.&lt;br></item>
        <item>1. На этом сроке полезно пить свежевыжатый морковный сок с добавлением половины чайной ложки растительного масла.&lt;br> 2. Закончите подбор приданого для новорожденного.&lt;br> 3. Практикуйте дыхание и упражнения на расслабление.&lt;br> 4. Кладите ноги на скамеечку или пуф, когда Вы садитесь.&lt;br></item>
        <item>1. Ешьте часто. Частые и небольшие «перекусы» легче переносятся. Избегайте слишком большого употребления шоколада, цитрусовых, экзотических фруктов (может проявиться аллергии у малыша).&lt;br> 2. Больше двигайтесь: активность на протяжении всей беременности - залог легких родов.&lt;br> 3. Удостоверьтесь, что вы знаете, когда нужно вызывать врача и когда ехать в больницу.&lt;br> 4. По возможности временно отложите обязанности, которые мешают вам достаточное количество времени отдыхать. &lt;br></item>
        <item>1. Не переедайте. Питайтесь часто и небольшими порциями.&lt;br> 2. Проверьте вещи в роддом.&lt;br> 3. Практикуйте дыхание и упражнения на расслабление.&lt;br> 4. Настройтесь на позитив. Доверяйте своему телу. Верьте в то, что ваш механизм родов не даст сбоя.&lt;br></item>
        <item>1. Включите в меню салаты с оливковым маслом, блюда из растительных и злаковых ингредиентов.&lt;br> 2. Прислушивайтесь к своему телу.&lt;br> 3. Поддерживайте оптимизм. Чем сильнее вы убеждены, что роды пройдут нормально, тем выше вероятность, что так и будет.&lt;br> 4. По возможности отдыхайте как можно больше. Не переутомляйтесь.&lt;br></item>
        <item>1. Еще раз перепроверьте сумку с вещами.&lt;br> 2. Следите за своим состоянием.&lt;br> 3. Больше отдыхайте.&lt;br> 4. Легких Вам родов! Здоровья Вашему малышу!&lt;br></item>
    </string-array>
    <string-array name="ArrayMEA">
        <item>Настроение</item>
        <item>Енергичность</item>
        <item>Аппетит</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi1l">
        <item>0,32</item>
        <item>0,32</item>
        <item>0,32</item>
        <item>0,32</item>
        <item>0,32</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>2,11</item>
        <item>2,11</item>
        <item>2,11</item>
        <item>2,11</item>
        <item>2,11</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
        <item>1,59</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi1h">
        <item>0,39</item>
        <item>0,39</item>
        <item>0,39</item>
        <item>0,39</item>
        <item>0,39</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>2,56</item>
        <item>2,56</item>
        <item>2,56</item>
        <item>2,56</item>
        <item>2,56</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
        <item>1,93</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi2l">
        <item>0,28</item>
        <item>0,28</item>
        <item>0,28</item>
        <item>0,28</item>
        <item>0,28</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,88</item>
        <item>1,88</item>
        <item>1,88</item>
        <item>1,88</item>
        <item>1,88</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
        <item>1,42</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi2h">
        <item>0,34</item>
        <item>0,34</item>
        <item>0,34</item>
        <item>0,34</item>
        <item>0,34</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>2,26</item>
        <item>2,26</item>
        <item>2,26</item>
        <item>2,26</item>
        <item>2,26</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
        <item>1,7</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi3l">
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi3h">
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi4l">
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,17</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
        <item>0,85</item>
    </string-array>
    <string-array name="bmi4h">
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>0,23</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,51</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
        <item>1,13</item>
    </string-array>
    <string-array name="fitness">
        <item>"Упр. №1 - Ноги на ширине плеч, руки вверх, чуть присесть - вдох и руки опускаем вниз. Выпрямляемся - выдох (3 раза)
"</item>
        <item>"Упр. №2 - Ноги на ширине плеч, руки вытянули назад в замок, наклоны головы (все по 6-8 раз)
 вниз - вверх (подбородок тянем к груди)
 наклоны головы: вправо - влево - вправо (ухо к плечу)
 повороты головы вправо-влево
 полукруг (только вперед) 
"</item>
        <item>"Упр. №3 - Ноги на ширине плеч, полуприседания, с полувращением плечами - назад (полукруг плечами)
"</item>
        <item>"Упр. №4 (для мышц талии или косых мышц пресса)
 ноги на ширине плеч, руки вытянуты, туловище тянется за руками - вправо - влево и по диагонали - вперед, назад (6-8 раз)
 руки на пояс, вращение тазом в одну другую сторону (6-8 раз) 
"</item>
        <item>"Упр. №5 (для мышц бедер, ягодиц и плеч) ноги на ширине плеч, носочки смотрят вперед, приседая, поднимаем руки вверх, согнув в локтях (кулачками вверх локти двигаем от пола вверх) (8-10 раз)
"</item>
        <item>"Упр. №6 (для задней поверхности бедра и груди) ноги вместе, выпады назад попеременно каждой ногой, руки сводим впереди перед грудью (вытягивая вперед) можно одной рукой держатся за опору (стул) (8-10 раз)
"</item>
        <item>"Упр. №7 (для внутр. мышц бедер и мышц груди) ноги на ширине плеч, носочки смотрят в стороны, приседаем, вытянув руки перед собой и попеременно скрещиваем, ладони в кулачки. (8-10 раз)
"</item>
        <item>"Упр. № 8 (для мышц груди) отжимание от стены, на ладонях (3 - 6 раз)
"</item>
        <item>"Упр. № 9 (для расслабления мышц поясницы, где больше всего нагрузки) Ноги на ширине плеч, чуть согнуты в коленях , прогнуться в пояснице, руки на коленях и округлить спину , чуть задержаться и так 3 раза, потом ноги вместе - то же самое.
"</item>
        <item>"Упр. № 10 (мышцы пресса)
 лежа на полу, поясница прижата к полу, руки вытянуты вдоль тела, ноги согнуты в коленях. И попеременно подтягиваем то одну, то другую ногу к животу (коленом касаться живота), усложняя постепенно - одновременно две ноги подтягиваем и опускаем на пол. (8-10 раз)
 тоже положение, выпрямляя попеременно то одну, то другую ногу вверх.
 ноги поднять и согнуть в коленях, разводим в стороны. И сводим (работает внутр. часть бедра). (8-10 раз)
"</item>
        <item>"Упр. № 11 (для мышц боковой части бедра)
 лежа на боку, ноги согнуты в коленях, подъем одной ноги вверх, так же согнутой в колене . (8-10 раз)
 лежа на боку, ногу поднимаем вверх, под углом 90 и опускаем уже согнутую в колене. (8-10 раз)
 лежа на боку ногу вытягиваем перед собой по углом 90 над полом, потом опускаем в согнутом состоянии на др. ногу (8-10 раз).
 ... ногу вытягиваем вдоль тела. И поднимаем от пола вверх и вниз (8-10 раз) 
"</item>
        <item>"Упр. № 12 (комплекс упр. со столом на мышц ягодицах)
 опираясь на стул, стоять на одной ноге, другую поднимаем в сторону (8-10 раз)
 ... колено подтягиваем к животу и назад
 ... круговые движения бедра, нога чуть согнута в колене.
 стоя ровно, опираясь одной рукой на спинку стула, отводи ногу в сторону, чуть согнутую в колене с маленькой амплитудой.
"</item>
        <item>"Упр. №13 Опираясь на локти стоять на коленях
 подъем прямой ноги вверх и вниз к полу (вытянув ногу назад)
 сгибание ноги (пяточка касается ягодиц) колено параллельно полу
 подъем ноги в сторону, в согнутом состоянии.
 толкаем пяточку в потолок (8-10 раз) 
"</item>
        <item>"Упр. №14 (для мышц ягодиц) Лежа на спине, поднимаем таз от пола, руки, вытянув вдоль пола (8-10 раз)
"</item>
        <item>"Упр. №15 Стрейчинг - расслабление, растяжка и восстановление дыхания.
 лежа на полу - вытянули руки и носочки, глубоко вдыхая и выдыхая,
 согнули правую ногу и раскрыли в сторону, потом в противоположную сторону.
 лежа на боку обхватили себя за носочки и потянули ногу на себя. (Тоже самое и на левую ногу.)
 подтянули ноги вверх, дотронулись пальчиками рук до носочков ног и раскрыли ноги в стороны.
 наклоняя голову вправо и влево и полукруг назад
 потом медленно встаем и глубокий вдох, руки вверх и выдох руки вниз (3 раза)

 обязательно правильно дышать

 на усилие выдох.
 все упражнения делать на спине.
 исключпить подъем туловище вверх.
"</item>
    </string-array>
</resources>
